<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>セミナー／講演会 on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/%E3%82%BB%E3%83%9F%E3%83%8A%E3%83%BC%E8%AC%9B%E6%BC%94%E4%BC%9A/</link><description>Recent content in セミナー／講演会 on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/%E3%82%BB%E3%83%9F%E3%83%8A%E3%83%BC%E8%AC%9B%E6%BC%94%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>理学療法士さんの肩こりのお話</title><link>https://maku.blog/p/x2zrq7f/</link><pubDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/x2zrq7f/</guid><description>とある理学療法士さんに肩こりについてのお話を聞いたのでメモメモ。
肩こりの原因 長時間の同一姿勢 → 筋肉が固まる 血管の圧迫 → 筋肉が過緊張 発痛物質 → 酸素や栄養の不足 ブルーライト → 自律神経の乱れ 筋肉は 30 秒伸ばすと緩むという性質を持っているので、首などのストレッチは 30 秒間続ける 猫背になる → 口呼吸になる → 口が渇く → 食事中に唾液で消化しにくくなる → 胃腸が悪くなる 寝る前に横隔膜呼吸をすると、副交感神経が優位になって良い睡眠をとれる 最近の流行で、タンパク質の取りすぎが起きている アンモニアが生成されるので体が臭くなるよ 肝臓に負担がかかるので、タンパク質摂るならお酒は飲んじゃダメ 肝臓のためにマグネシウムも一緒に摂る（マグネシウムを摂れる入浴剤もあるよ） 炎症物質に注意 赤身肉、砂糖 → ヒスタミンのもと → アトピーになったり、肌が汚くなったり</description></item><item><title>コルク代表 佐渡島庸平さんのお話</title><link>https://maku.blog/p/urdve7g/</link><pubDate>Thu, 07 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/urdve7g/</guid><description>『インベスターZ』 や 『宇宙兄弟』 を担当されていた佐渡島さんのお話を聞いたのでメモメモ。
コミュニティを作ると強い 宇宙兄弟のコミュニティを作って、今は 35,000 人くらいいる。 そこで商品を紹介すると、10% 以上の人が買ってくれるというすごいコンバージョンレートを達成できる。 がんばっていろんな店に商品を並べるより、圧倒的に効率がよく、すぐ売り切れる。 インターネットでつながった世の中では、このようなビジネスモデルが今後主流になっていくだろう。
ボットとのコミュニケーション チャットボットとチャットしているとき、相手が機械だと分かっていても褒められるとうれしいと感じる。 それはきっと、何がよいことなのか、褒めるべきことなのかという設定を、裏側で人間がやっていることを知っているからだと思う。
コンテンツの値段はタダになる コンテンツはすべて無料になるだろうという前提で活動している。 少なくとも中国はもうそうなっている。 一方で、他の人よりも早くコンテンツ（情報）を手に入れられるということに対してはお金を払う人はたくさんいる。
▽インベスターZなどがタダ同然の値段で売ってたりしたのは佐渡島さんの仕業なのかな。</description></item><item><title>テスト駆動開発の過去・現在・未来（和田卓人さん）</title><link>https://maku.blog/p/cxk6nn3/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cxk6nn3/</guid><description>タワーズ・クエストの和田卓人さん (t-wada) のお話を聞いたのでメモメモ。 Kent Beck の TDD 本の翻訳本『テスト駆動開発』を書いてる人です。 和田さんによる追記もあるので、正確には翻訳＋αですね。
テスト駆動開発 Kent Beck、和田卓人 オーム社 TDD の歴史は、バイブル的な本の出版歴を見ていくとわかりやすいみたいですね。
2002年: Kent Beck の TDD 本が出版される 2003年: TDD 本の翻訳『テスト駆動開発入門』がピアソンから出版される。しかし、ピアソンの技術部門の撤退で廃版となる 2017年: 和田氏によって TDD 本の再翻訳『テスト駆動開発』がオーム社から出版される TDD は &amp;ldquo;Test Driven Development&amp;rdquo; ではなく、&amp;quot;Test-Driven Development&amp;quot; と書くのが正解みたいです（ハイフンがいる）。
xUnit Test Patterns by Gerard Meszaros xUnit Test Patterns: Refactoring Test Code Gerard Meszaros Addison-Wesley Professional 書籍 『xUnit Test Patterns』 では、2007 年の時点でテストコードのメンテナンス性の課題について言及しています。
重複の多いテストコードがあると、メンテナンスコストがどんどん上がっていく。 プロダクトコードだけでなく、テストコードもメンテ対象であり、日常的なリファクタリングが必要であるという認識が必要。 「テストコードを追加するとメンテナンスコストが上がるので、テストコードはあまり追加したくない」という意見はそもそもテストコードに対する認識が間違っている。プロダクトコードと同じレベルのものと考えないといけない。 だから、書籍のサブタイトルでも「Refactoring Test Code」と訴えている。 ちなみに和田さんは、こーゆー分厚い本はぶった切って持ち運びやすいサイズにして読むみたいですね。 私も本は読んで知識にしてナンボだと思ってますので、そのやり方には賛成です。 本には書き込みまくって自分の知識になったと思ったら捨てる。その繰り返し。
Mock オブジェクトについて Mock オブジェクトの登場により、Inside-Out な開発から、Outside-In な開発に変えられることが分かった。簡単に言うと、ユーザーに近い UI の部分から Mock を利用して作り始めるという考え方。Mock オブジェクトが、ただのユニットテストの道具ではなく、受け入れテストに近いところから開発するというプロセス改善のために使えるということが示された。 早い段階でリリースして、フィードバックを受けながら作り込んでいくというプロセスが現在ではよいとされている。 「動作するきれないコードはあらゆる意味で価値がある」by Kent Beck Mock 系のライブラリは強力になりすぎて弊害にもなっている。もともとは、テストを書いているときに「Mock に置き換えにくいので設計を改善しなきゃ」という設計改善の原動力となる部分があったのに、今は Mock ライブラリが強すぎて、汚い設計でも Mock を導入できてしまう。テストには「設計を改善する」という目的があるのに、これでは本末転倒だ。 TDD の T は「テスト」なの？ TDD の T は「テスト」の一部に過ぎない ─ 『Agile Testing: A Practical Guide for Testers and Agile Teams』</description></item><item><title>2018-11-22 中島聡さん (UIEvolution、元Microsoft) のお話</title><link>https://maku.blog/p/zrz3ggy/</link><pubDate>Thu, 22 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/zrz3ggy/</guid><description>Windows95 を作った男と言われている中島聡さんのお話を聞いて来たのでメモメモ。 『なぜ、あなたの仕事は終わらないのか スピードは最強の武器である』 はかなり売れたみたいですね。
今は Singularity Society という NPO もやってる。会社としての利益とかではなくて、もっと大きな問題に幅広く関わっていきたいと思って社団法人として設立した。 経団連に PC が入ったとか、そういう人たちが日本を回していたりする。みんな危機感を持たなきゃいけないよ。 「これを作りたい！」という気持ちが少しでもあったら、その気持ちを大きくして、どんどん外に出していくべき（起業家精神みたいなの）。上司とかマネージャー陣は守りに入って反対することが多いかもしれないけど、どんどん訴えていくべき。 「ものは作ったもん勝ち」。Windows 95 のときも、最初に Smalltalk でハリボテみたいなプロトを作って見せたら、結局それが Windows 95 のベースになって、自分が Windows 95 を作った男と呼ばれるようになった。その頃 Smalltalk でガッツリ実装しているのは自分くらいしかいなかった。 今もプログラムはバリバリやってる。最近は自動運転とか。自動運転自体のプログラムを作っているわけではないが、自動運転の社会になったときに必要になってくるであろうルーティングのプログラムなどを、先を見越して作っている。 Uber や Google が自動運転社会のトップになって幸せな世界になるとは思えない。例えば、地方で運転できずに病院にもいけない老人を救うといったニーズは必ずある。そういった幅広いニーズに応えていくということがこれからの世の中には必要だ。 自動運転は法の整備がポイントなので、そのあたりに強みを持っている中国がまずは抜け出すだろう。先を行かれる可能性が高く、ピンチだ。 テスラは iPhone が出たときと同じくらいワクワクして買った。テスラは買った後にどんどん進化していく。3週間ごとにソフトウェア更新されて車自体が性能向上していくのはほんとすごい（アップデートの頻度とかも）。日本の大企業とかはできないんだろうなぁ（リスクが大きいことはやらないから）。 自動運転社会が来れば必ず新しいビジネスが生まれる。今のうちにどのようなビジネスがヒットするのかを考えておくのが大切。例えば、信号や駐車場がなくなったりして、大きな変化が出てくるだろう。 エンジニアへのアドバイスもいくつか。
自分がどこで勝負するのかは意識していた方がいい。 会社のやり方と合わないと感じたら、辞める前に思いっきり暴れてみよう（物理的にではなくて）。 これからはマネージャよりエンジニアの方が給与が高いという時代になっていく（日本は遅れている）。逆にそうなっていない会社は廃れていくだろう。いつも言ってるが、スキルの高い人がプログラミングせずに、スキルのない下請けに受注するという構造は最低だ（日本の大企業はほとんどそう）。 クラウドができて、ハードウェアもできて、クライアントもできる、みたいなオールマイティな人は強い。IoT な時代は、ある処理をどの部分でやればベストなパフォーマンスを出せるのかということを答えられる人が強い。</description></item><item><title>『嫌われる勇気』岸見一郎さん講演会</title><link>https://maku.blog/p/i5kosb6/</link><pubDate>Tue, 06 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/i5kosb6/</guid><description> 嫌われる勇気 岸見一郎、古賀史健 ダイヤモンド社 『嫌われる勇気』で有名な岸見さんの講演を聞いてきました。 思ってたよりおもしろい人でした。 まぁよく考えてみれば、カウンセリングやるような人はユーモアがないと心開いてもらうのは難しいですからね。
お話の内容はほぼ本に書かれているようなことでしたけど、メモメモ。
人から嫌われることを恐れて八方美人に振る舞っていると、「自分の人生」を生きることができない。本当に言いたいことを言えない。本当にやりたいことができない。 「人の評価」と「自分の評価」は違うものなのだということを認識する必要がある。 アドラーは、「自分に価値があると思えるときだけ勇気を持て」と言っている。 仕事に取り組む勇気 対人関係（人の輪）に入っていく勇気 自分に価値を見出すには… 自分の特徴を長所として捉える ×飽きっぽい → ○新しいことを始める決断力や行動力がある。 ×性格が暗い → ○人を傷つけるようなことを言わない優しさを持っている。 他人に貢献しているのだと考える ×生活のために働いている → ○人々に時間を提供している（コンビニのレジ係の例） 教師は、授業では学生に間違えて欲しいと思っている。それによって、その学生に伝わっていないことが何なのかを把握できるので、効率的に教えることができるようになる。質問されて答えられないのは、間違えることで人にどう評価されるかということを恐れてしまっている典型的な例。 すべての悩みは対人関係から生まれるが、生きる喜びや幸せもそこから生まれる。そこに飛び込んでいく勇気を持たなければ、幸せになることはできない。 ちなみに、著書の『嫌われる勇気』っていうタイトルの由来は、自分の子供に「あなた本当に嫌われるのがイヤなんだね」って言われたことらしい。 「あなた」って呼ばれてることの方がおもしろいんですけどｗ
幸せになる勇気 岸見一郎、古賀史健 ダイヤモンド社</description></item><item><title>2018-06-13 森川亮さんの話</title><link>https://maku.blog/p/uqk4oxg/</link><pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/uqk4oxg/</guid><description>元 LINE 社長の森川亮さんのお話を聞きました。 ちなみに名前は「りょう」ではなく「あきら」です。
雑誌のインタビュー記事も好きですけど、森川さんの話はやっぱり面白いですね。 口調もやさしい感じで好感が持てます。 内容よりもしゃべり方の方がって重要だなぁってこのごろ思います。
日本人は会議することが仕事だと思い込んでいる。他にすべきことがあるでしょう。 企業の中で出世しようと思い始めた時点でその人の成長は止まる。スティーブジョブズが出世しようと思ってあのようになりましたか？出世を考えなければ、自由に大きなことができるようになり、人として大きく伸びる。 （IT系の）企業の技術力に差はほとんどなくなってきている。新しいものを作ったとしても、すぐに真似されるのは当然。必要なのはスピードで、先にサービスを提供した企業はデータをたくさん集められる。それを利用して、次のサービスをまた素早く作る。それができるのが現代における強い会社だ。 などなど、働き方や企業のあり方に関していろいろためになるお話を聞けました。感謝です。
中でも、「出世を目標にし始めた時点で成長は止まる」 という意見はとても共感するものがありました。 自分がエンジニア寄りの人なのでバイアスかかってるかもしれませんが、出世競争みたいなのは過去の思い出みたいになるでしょうね。 リンダ・グラットンが 『ワークシフト』 の中でも述べているように、これからの人生100年時代は、自分の視野を広げつつも得意分野（職人的な力）を伸ばすことにフォーカスした方が幸せになれると思います。</description></item><item><title>2018-01-16 RIZAP 瀬戸健 社長の『失敗力』</title><link>https://maku.blog/p/xzpg8me/</link><pubDate>Tue, 16 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/xzpg8me/</guid><description>丸ビル７Ｆ丸ビルホールで RIZAP 社長の瀬戸健氏の『失敗力』という講演を聞いてきました。夕学五十講（せきがくごじゅっこう）という慶應丸の内シティキャンパス（慶應MCC）が主催する定例講演会のひとつです。とてもためになる話だったので、ざっと内容を書き残しておこうと思います。
瀬戸さんの経歴などは RIZAP 関連の雑誌記事やニュース記事などでよく読んでいたので、大体分かってたけれど、本人から話を聞くとやっぱり面白いですね。しゃべる能力に関してはすごい長けた人だと思います。RIZAP グループが数多くの M&amp;amp;A を成功させて急成長しているのも、この会話力あってこそなのでしょうね。
上場企業の社長さんの中には、学生時代にはあまり勉強ができなかったという人がたくさんいますが、瀬戸さんも同じように、高校時代の成績はビリに近かったみたいです（自身はあったのにほぼビリｗ）。先生に付けられたあだ名はセトキン（瀬戸菌）。ヒドイなｗ
高校生のときに彼女を年上の大学生に取られた後は、くやしさのあまり、死ぬほど勉強（三徹とか繰り返し）して明治大学に受かったとか。第一希望の早稲田には落ちてしまったけど、それまで必死に努力したことで、とても満足感があり、幸せだった。
こういった経験が、今の RIZAP の目標に達するまでのプロセスを重視するという精神につながっているんでしょうね。
大学時代の転機は、2、30歳年上の人に「瀬戸君は一般常識に欠けてるね」と言われたこと。確かにその通りだと思ったので、くやしくて、できることからやろうと思った。何かを達成するには「今できること」を一つずつやるしかない。そう思って最初の一歩は本屋さんに行って、勉強用の漫画を買った（活字は敷居が高すぎた）。次の一歩は、本を一日一回開くこと。本を読み始めるとすぐに寝てしまったけど、それでも毎日毎日繰り返していたらだんだんと読めるようになってきた。そして本をたくさん読んでいくうちに、「会社を作ることってそんなに難しくないんだ」ってことが分かって起業。RIZAP グループの社長をやっている今は、どんなに忙しくても一か月に 20～30 冊くらいは本を読んでいる。
起業した当初は、ユニクロで買ってきたシャツに目標を書いて、スーツの下に毎日来ていた。「26歳で会社を３社経営している」「28歳で上場企業の社長になっている」。動けない状態で病院に担ぎ込まれたときに、そのシャツを見られたときは恥ずかしかったとのことですが、実際に 28 歳に上場してます（起業して３年目）。目標を設定して、毎日それを見る、そこに向かって毎日１歩１歩進むことの大切さが分かりますね。すべての基本は「ゴール設定とアクション」。この積み重ねだけ。
一歩が踏み出せない人へのアドバイスは、強味だけを見て突き進むということ。SWOT 分析などでは弱みなども書きますが、「ない」ものは「ない」でしょうがないので、「ある」もの（強み）だけに注目して突き進まないとダメ。瀬戸さんも起業した当初は、実家がパン屋であるという強みを活かして、おからクッキーを売りまくったけど、経理とか流通とか全然わからなかった。でもなんとかなった。
強みを生かせばオッケー。
今はものすごい成長をし続けている RIZAP グループですが、瀬戸さんが 29 歳のときには事業で苦い体験をしています。ビリーズブートキャンプの大ヒットや、類似商品の出現で、おからクッキーの売り上げが不調になり、200 億円もあった会社の時価総額がわずか 7 億円にまで急落。従業員もどんどん辞めて、３分の１（80人→30人）にまで減った。自分の家も売り払った。ある朝、２人の社員が来て、「また辞めるのか」と思っていたら、「僕たちが社長を支えますから！」と言ってくれた。その一言で、社員のことを信じられなくなっていた自分に気が付き、目が覚めた。熱くなった。バカであるのはよいが、「社員を信じられない」バカにだけはなってはダメだと心に誓った。 そして、誰かの一言で人は変われるんだということに気付いた。
これが今の RIZAP の「人は変われる」というテーマになっていますね。
今の日本には、自分の可能性を信じて必死に努力をしている人は１％もいない。瀬戸社長のメッセージは、今はやりたいことをほとんどやれる時代になっている（海外で暮らすとか、昔は無理だった）ので、ものすごいチャンスな時代なんだということ。今やっていることが２、３年後の自分に確実に繋がっているので、ゴールを決めて、毎日のアクションを確実にこなせばよいのだということ。これがすべて。RIZAP もやっていることは極論すればこれだけ。
ただ、ゴールに到達するという１点だけが目標になるのはダメ。そこに向かってもがきながら進んでいくというプロセスが重要で、将来思い返したときの幸せにつながる。「悩み」があるということは、上を目指しているという証拠なのでよいこと。 悩みがある自分に自信を持てばいい！大変なことをひとつずつ乗り越えていくプロセスこそが宝物になるんだ！
おまけ Q&amp;amp;A Q. RIZAP トレーナーに何を教えているのか？ 1,000人以上いるトレーナーには、理念（原理・原則）を伝えている。テクニックを教えるという方法では絶対に破綻する。 テクニックは後からついてくるもので、皆が考え、工夫していくものだ。
Q. RIZAP が M&amp;amp;A した会社はなぜそんなに変われるのか？ 第一に、「お客様視点」で働けているかを見直すところから始めている。本当にこれができていない会社が多い。例えば、お客様のことを第一に考えずに営業をしている社員は苦しんでいる。そういったマインドが変われば会社全体が変わる。「やり方」については本を読めばすべて書いてある。本をたくさん読んでいる人がコンサルティングを受けても、「そんなことは知っている」と感じるだけだ。でも実際にはできてない。続けられない。大切なのは「やるべきことを続ける」ということ。
Q. RIZAP が M&amp;amp;A したくない会社は？ 経営者が本当に「変わりたい」という意思を持っていないところはダメ。話し合いで変わるように諭すんだけどね。</description></item><item><title>2017-11-14 為末大さん講演会</title><link>https://maku.blog/p/oae44u5/</link><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/oae44u5/</guid><description>元陸上選手の為末大さんのお話を聞いてきましたので φ(・ｪ・o) メモメモ。
最近は、どうしたら人が活力を持てるか？ 人間を理解することをテーマとして活動しておられるようです。
自分を理解する 気付いたのは、人間は個々の能力よりも、どんな環境 (ホットスポット) に身を置くかで発揮できるパフォーマンスが大きく変化するということ。
本来の自分を変えようとすると、変えられないので苦しむだけ。 例えば、几帳面な性格を根底から変えるのは難しい。 そうじゃなくて、変えられるもの（トレーニングのやり方など）に着目すべき。
自分らしさとは何か？ それを知るには、いろんなタイプの人にたくさん出会うしかない。
「夢」ではなく「やりたいこと」を考える ×「あなたの夢は何ですか？」 ○「あなたのやりたい事は何ですか？」 夢＝職業ではない。
職業は手段でしかないので、本当にやりたいこと、成し遂げたいことにフォーカスすべき。 例えば、「ケーキ屋さんになりたい」という夢を持つのはいいけれど、本当にやりたいこと、達成したいことはケーキ屋さんになるということではなく、おいしいケーキをお母さんに作ってあげて、「お母さんを笑顔にする」ということのはず。 そういった、本当の目的をちゃんと認識しないといけない。
「夢中」と「俯瞰」 人が活動するときは、「夢中／没頭」状態で動いているときと、「俯瞰／客観」状態で動いているときがある。 ただし、これらを同時にこなすことはできない。 夢中で没頭する時間は重要なので、それを続けた後で俯瞰する、というサイクルを意識的に繰り返すことが大切。</description></item><item><title>2017-07-20 インデックス投資家 梅屋敷商店街のランダム・ウォーカー</title><link>https://maku.blog/p/n4z4k6d/</link><pubDate>Thu, 20 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/n4z4k6d/</guid><description>梅屋敷商店街のランダム・ウォーカーの水瀬ケンイチさんのお話を聞いてきました。
10 年以上インデックス投資を続けてきためずらしい方です。 もともとはデイトレーダーだったらしいですが、投資以外のことが忙しくてインデックスに乗り換えたとのこと。
趣味など他にやりたいことがいろいろあるのに、投資に時間を割くというのは本質的に間違っているという意見はハッとさせられるものがありますね。 投資を始めてしばらくすると、テクニカル分析やファンダメンタル分析が楽しくなってきます。 それはそれでよいのですけど、本当にやりたいことは投資じゃなくて、別のことでしょ？ってことを忘れないようにしなきゃですね。
水瀬さんがやっているインデックス投資の手順は、ごく一般的なこんな感じ。
２年分の生活費は確保 リスク許容度の把握 資産配分の決定（アセットアロケーション） 投資商品の決定 積み立てとリバランスを繰り返す アセットアロケーションは、配分自体が大切なのではなく、その組み合わせによって「期待リターン」と「リスク（ボラティリティ）」が何パーセントになるのかが重要。 例えば、期待リターンが +4.4% で、リスクが 13.6% であれば、一年後の資産は 68% の確率で、+18.0%〜-9.2% の範囲に収まる（１標準偏差）。 95% の確率で、+31.%〜-22.8% の範囲に収まる（２標準偏差）。
インデックス投資で「株式」に投資すべきだという結論は、過去の歴史から導かれてます。1801年からの200年で、金融商品の価格は次のように変化しています（インフレ率も考慮）。
現金 ・・・ 0.07倍 金 ・・・ 0.98倍 国際 ・・・ 952倍 株 ・・・ 60万倍 なんだかんだ言っても、資本主義経済は拡大再生産し続ける仕組みで回っているのだから、株式の価格は上昇し続けるという結論に至ったとのこと。
しかし、こうして比較してみると、現金で資産をずっと持っていることがものすごく損だということがよくわかりますね。すぐに使えるという意味では現金は最強なのかもしれないですけど、仮想通貨や IoT を利用した決済手段が主流になれば、現金の利点はどんどん減っていくのでしょう。
10 年以上インデックス投資を続けているとなると、リーマンショックや東日本大震災、ギリシャショック、チャイナショックなどをもろに食らっているわけですが、結局は2〜3 年程度で回復するため、収支は数十パーセントのプラスになっているようです。大ダメージを受けても撤退せず、10 年以上たんたんと積み立てを続けている人の話には説得力があります。
ちなみに、インデックス投資では、積み立て時に定額で購入し続けるドルコスト平均法が有名ですが、売りの出口戦略としては、定額ではなくて定率で少しずつ売っていくようにすれば価格変動の影響を減らすことができるとのこと。 例えば、老後に株資産の 5％ ずつを少しずつ売っていくようにすれば、株価が高い時にはたくさんの現金になり、株価が低い時には少量の現金になります（割安なときに株をたくさん売ってしまうのを防ぐことができる）。</description></item></channel></rss>