<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>生き方 on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/%E7%94%9F%E3%81%8D%E6%96%B9/</link><description>Recent content in 生き方 on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2017 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/%E7%94%9F%E3%81%8D%E6%96%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2017-11-14 為末大さん講演会</title><link>https://maku.blog/p/oae44u5/</link><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/oae44u5/</guid><description>元陸上選手の為末大さんのお話を聞いてきましたので φ(・ｪ・o) メモメモ。
最近は、どうしたら人が活力を持てるか？ 人間を理解することをテーマとして活動しておられるようです。
自分を理解する 気付いたのは、人間は個々の能力よりも、どんな環境 (ホットスポット) に身を置くかで発揮できるパフォーマンスが大きく変化するということ。
本来の自分を変えようとすると、変えられないので苦しむだけ。 例えば、几帳面な性格を根底から変えるのは難しい。 そうじゃなくて、変えられるもの（トレーニングのやり方など）に着目すべき。
自分らしさとは何か？ それを知るには、いろんなタイプの人にたくさん出会うしかない。
「夢」ではなく「やりたいこと」を考える ×「あなたの夢は何ですか？」 ○「あなたのやりたい事は何ですか？」 夢＝職業ではない。
職業は手段でしかないので、本当にやりたいこと、成し遂げたいことにフォーカスすべき。 例えば、「ケーキ屋さんになりたい」という夢を持つのはいいけれど、本当にやりたいこと、達成したいことはケーキ屋さんになるということではなく、おいしいケーキをお母さんに作ってあげて、「お母さんを笑顔にする」ということのはず。 そういった、本当の目的をちゃんと認識しないといけない。
「夢中」と「俯瞰」 人が活動するときは、「夢中／没頭」状態で動いているときと、「俯瞰／客観」状態で動いているときがある。 ただし、これらを同時にこなすことはできない。 夢中で没頭する時間は重要なので、それを続けた後で俯瞰する、というサイクルを意識的に繰り返すことが大切。</description></item><item><title>2017-07-18 ゼロから生み出す力</title><link>https://maku.blog/p/e94pu2w/</link><pubDate>Tue, 18 Jul 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/e94pu2w/</guid><description>幸せに生きていくために必要なことってなんだろう？ 幸せの定義は人それぞれなのだから、必要なものも人それぞれで、ひとことで定義するのは難しいのかもしれません。でもあえて言えば、それはきっと自分の価値観を持って、それに従って生きるということ。自分にとっての幸せが何なのかをちゃんと考えて、そこを目指して進んでいくこと。
最近よく考えるのは、逆説的だけど、不安はどうすれば減らせるのかということです。不安を取り除いていけば、幸せな状態が残るはず。そんな考え方でもいいのかもしれません。
ちきりんさんが、著書『未来の働き方を考えよう』の中で、**「ストック型よりもフロー型が重要」**といっています。例えば、いくら貯金（ストック）を持っていても不安は尽きないけれど、稼ぐ力（フローを得る力）があれば、安楽に構えていることができる。
もっともですよね。今お金をたくさん持っていたとしても、元になったのが親から受け継いだ遺産や、宝くじで当たった大金だったとしたら、何らかの突発的な事故で失ってしまう可能性を考えると不安は消えません。でも、ゼロから稼ぐ力があれば、何が起きても大丈夫だという自身が持て、不安からは解消されるでしょう。
あるお金持ちがこう言っています。**「本当のお金持ちというのは、一億円持っている人ではなくて、一億円を稼ぐ力を持っている人のこと」**だと。みんな考えていることは同じですね。
企業の財務諸表であれば、バランスシート（現在の資産）ではなく、キャッシュフロー（稼ぐ力）の方が未来の成長のためには重要だと言うこと。
だから、幸せに生きるためには、「今何かを得ること」というよりは、「何かを得る力をつける」ということを考えて生きていくのがいいんだと思います。「稼ぐことではなくて、稼ぐ力をつけること」、**「人との繋がりをつくるのではなくて、人との繋がりをつくる力をつけること」**を考えよう。</description></item><item><title>2017-06-19 ゆるく考えよう</title><link>https://maku.blog/p/7pd9985/</link><pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7pd9985/</guid><description>ちきりんさんの『「自分メディア」はこう作る！』という本がおもしろかったので、最初の著書である『ゆるく考えよう』も読んでみました。
外資系企業で働いてきた彼女が達した境地は、
自由に生きる、楽観的に生きる ということ。バリバリ働いてきた彼女だから、資産などに余裕があるっていう面もあると思うけど、幸せな人生を過ごすにはこういう考えをベースにして生きていくって大切ですよね。
自由に生きるといっても、何も考えずに過ごすのではなくて、ちきりんさんは**「インプットとアウトプット」のバランス**を重視してます。英語を勉強するときも、自分にどんなアウトプットが必要なのかを考えて、インプットの量を考えているから、無駄に勉強する必要がないし、その分だけ自由に生きることができる。アウトプットに必要なインプットがあればいい。
人生って結局、有限な時間をどのように使うかですよね。だから、その時間をどう過ごすのかを考えることは本当に大切なことだと思います。趣味のために時間を使うのか、仕事に没頭するのか、家族といっしょに過ごすのか。それをちゃんと考えた上で、有意義なものだと思えば、のんびり過ごすのは全然問題ない。ちきりんさんは逆に、「いつも予定が入っていることがいいこと」と考える人は下品だと切り捨ててます。さすがです。
これを読んで、ユダヤ人は休日は徹底して働かないという話を思い出しました。安息日である土曜日（シャバット）は、料理もせず、遠出もせず、とにかく休んで家族と過ごす。よりよく生きるということを追求すると、働かないで過ごす時間をいかに確保するかってとこに行き着くのかもしれないですね。
ちなみに、わたしたちは１週間が７日というのを常識だと思って暮らしていますが、もともとこの週７日という概念を作り上げたのもユダヤ人です。この週という概念がなければ、わたしたちは毎日毎日働きづめだったかもしれません。時間をどのように使うかの指針を与えてくれるこの発明は、自動車の発明よりも、インターネットの発明よりもすごいと思いませんか？
「働かない生活」を選んだちきりんさんですけど、別にバリバリ働く生活を否定しているわけではないんですよね。もし、今の仕事が本当に楽しくて楽しくてしょうがない、とても価値のあることだ、というのであれば、仕事に人生のほとんどの時間を割いてしまってもよいんじゃないかな、と思います。でもまくは、やっぱりある程度は余裕を持って生きていきたいなぁ。
というわけで、まくのブログも、ゆるゆるな感じにしていこうと思います。</description></item><item><title>2017-06-18 ブログで日記を書くときに気をつけること</title><link>https://maku.blog/p/z5xn5b5/</link><pubDate>Sun, 18 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/z5xn5b5/</guid><description>ちきりんさんの書籍を読んで、日記を書くときに気をつけること、ブログの価値を上げるために大切なことをまとめてみました。
日付は目立つようにレイアウトすること。 URL にも日付を含んでいると後々わかりやすい。 独自ドメインにこだわらない。内容で信用度を上げることの方が大切。 サイトの第一印象を上げたいのであれば、トップの部分（スクロールせずに表示される部分）には広告を入れない方がいい。 いきなり読者を集めようとしない。ブログが未熟なうちに読者を集めようとするより、おもしろい記事がたくさん集まったあとで、ブログを見つけてもらった方がいい。 特定の人を傷つけるようなこと、批判するようなことを書かない。そんなブログは質が高いとはいえない。実際にその人たちに会うことになったときのことを考える。 新しいコンテンツは必ず自分のサイトに載せる。ビジネスサイトからの依頼で記事をそちらに書くということをしていると、自分のメディアの価値が下がってしまう。転載を許可するような場合は、掲載期間をつけるのがよい。 ディスる、オワコン、ステマといったネットの中の人だけが使う言葉を使わない。 ネットの世界で話題になっていることを、世間一般で話題になっていると勘違いしない。 コメント欄があることでサイトの質が下がってしまうのであればコメント欄は外す（スパムとか広告とか投稿されるような場合）。 言われてみればもっともな感じですけど、小手先のテクニックで読者を集めようとしたり、収益を得ようとしたりしてしまいがちですよね。アクセスを稼ぐために、派手なタイトル（「○○するために必要な 10 のコト」みたいな）を付けるのも、本質的なブログの価値（記事の質）を上げているわけではないです。肝に命じておきたいです。
あと、ちきりんさんは、実名や外見を晒さないようにしていますが、これは次のようなリスクを考慮してのこと。
家族にまで影響が及ぶかもしれない 会社勤めの人は、その会社にまで影響が及ぶかもしれない 周りの目を気にした行動をとってしまうかもしれない（見栄を貼って高いものを買うとか） 自分を売り込むために、自分の写真を載せて、実名でブログを書く、ということが流行っていますが、こういったリスクはちゃんと考えておきたいですね。信頼度を上げるために自分の写真を載せるとよい、といったアドバイスがあったりしますが、信頼度は質の高い記事を書き続けることで上げていくべきもの。本当にブログが有名になってしまったら、芸能人と同じようにプライベートがなくなってしまうかもしれません。まくはそんな生活は嫌だ。</description></item><item><title>2017-06-17 読んでもらおうと意識しすぎない</title><link>https://maku.blog/p/kad9cep/</link><pubDate>Sat, 17 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/kad9cep/</guid><description>近くの図書館に行って、「Chikirin の日記」のちきりんさんの本を読みました。
アフィリエイトでお金を稼ごう的な書籍がたくさん刊行されている中で、ちきりんさんのブログに対する考え方はグッとくるものがありますね。
「Chikirin の日記」は 2005 年から始まっていますが、彼女はブログを始める前から 25 年間も紙の日記をつけていて、日記は基本的に自分のためのものでした。なので、そもそもブログを始めるときに「はじめまして」みたいに読者のことを意識した書き方はしていないし、ブログで集客しようなどとも考えていませんでした。日記を書くためにネタを探すということはなく、自然な日常の行為として日記を続けています。
ブログが続かないという人は、ちきりんさんみたいに、「自分が考えたこと」を記録として残すだけ、くらいに考えれば簡単に続けられるかもしれません。
まくが見習うべきと思ったところは、自分のやりたいこと、ブログの目的やゴールをちゃんと意識して、その通りに行動しているところ。ちきりんさんのゴールは、
自分のブログを価値あるメディアに育てる ということ。彼女の定義では、「価値あるメディア」とは読者が似通っていて、絞り込まれているメディアのこと。例えば、読売新聞より日経新聞、地上波放送よりCS放送、というイメージです。自分の記事に共感してくれる「想定読者」を増やすことで、自分の意見を発信する場であるブログというメディアの価値を上げることを目標としています。たしかに月間 200 万 PV もあれば、発信力、影響力は大きなものになりますね。
そんな風にちゃんとゴールを設定して生活しているから、仕事を引き受けるべきか迷ったときに、「手間をかけずにブログの想定読者を増やすことができるか」、「ブログの価値を上げられるか」、という基準で判断することができます。
人生は 30000 日しかありません。自分のやりたいことやゴールを設定して、そこに一歩ずつ近づけるように毎日の行動を決めていきたいですね。
そんじゃーね。</description></item></channel></rss>