<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>読書 on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/p/35odek9/</link><description>Recent content in 読書 on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/p/35odek9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>読書メモ『ディファレンス・エンジン』ウィリアム・ギブスン、ブルース・スターリング</title><link>https://maku.blog/p/7jz2rsz/</link><pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7jz2rsz/</guid><description>ディファレンス・エンジン (上) ウィリアム・ギブスン、ブルース・スターリング 早川書房 ディファレンス・エンジン (下) ウィリアム・ギブスン、ブルース・スターリング 早川書房 舞台は 1850 年代初頭のロンドンで、ありえたかもしれない世界を描いたスチームパンク小説です。 スチームパンクとはなんぞやというと、19 世紀の産業革命期の技術をベースにした架空の世界観を持つジャンルのことらしいです。 特に蒸気機関が高度に発達した「もしも」な世界を描いたもので、スチームで蒸気な気分でウェーイ って感じですね（パンクというのは既存秩序への反抗的な意味らしい）。 まぁ SF の中のサブジャンルと考えておけばよさそうです。 知らんけど。
1990 年の刊行当初は「これぞスチームパンク！」と話題になったようですが、確かに情報が詰め込まれていて圧倒されますね。 歴史改変 SF なので、ヴィクトリア朝や産業革命の背景知識があるとより楽しめる作品だと思います。 一方で、多くの書評で指摘されているように、背景知識がないと理解が追いつきにくい部分もあります。 少なくとも『夏への扉』や『トリフィド』、『ハルヒ』ほどライトな SF ではなく、読み応えがあります。 私は歴史に疎いので純粋なフィクションとして楽しみましたが、これをきっかけに実際の歴史を学ぶのも一興ですね（ホントカ）。
まず、書籍のタイトルにもなっている 「ディファレンス・エンジン（階差機関）」 とは、実在したチャールズ・バベッジ (1791-1871) が設計した機械式計算機のことです。 歯車がたくさん組み合わさって動く巨大な計算機で、当時は完成しなかったのですが、1991 年にイギリスの科学博物館がバベッジの設計図をもとに実際に組み立てて動作させることに成功しています。 チャールズ・バベッジはより汎用的な 「解析機関」 も設計しており、こちらはプログラムを 「パンチカード」 の形で入力する仕組みを備えていました。 もちろん、この解析機関も当時は完成しなかったのですが、物語の中では高度な解析機関が完成しています。 というか、このエンジンが社会を支配しています。
作中の世界ではほぼすべてが蒸気機関で動いているため、ロンドンの街中には煙が立ち込め、「大悪臭」 が漂っています（大悪臭は現実に 1858 年にロンドンで起こった事件です）。 また、中央統計局が全市民データを管理しており、徹底した 「監視社会」 が敷かれています。 こういったディストピア的な要素は現在の SF でもよく見られますが、19 世紀の産業革命期を舞台にしているのがユニークです。 史実と同様に、労働者階級の反乱である 「ラッダイト運動」（機械に仕事を奪われてたまるかという機械破壊活動）が起こり、政府により徹底弾圧されています。 物語の中心となる構図は、バイロン首相率いる機械化急進派 vs ラッダイト残党（キャプテン・スウィング）です。
ここまで理解していれば、すっと読み進められると思います。 まったく背景を知らないとちょっとつらい。
ちなみに、現実世界ではエイダ・ラブレス（旧姓バイロン）(1815-1852) が解析機関用のプログラムを考案しており、世界初のプログラマーとされています。 作中ではバイロン首相の娘という設定で、現実世界では詩人バイロンの娘ですが、天才プログラマーであることに変わりはありません。 昔 Ada というプログラミング言語がありましたが、これは彼女の名前に由来しています。 解析機関で使うパンチカードは、ストーリー上の重要な要素になっています。
本書には、チャールズ・バベッジやバイロン、エイダをはじめとする実在の歴史上の人物が登場しますが、それぞれの役割は現実と微妙に異なっています。 このズレがとても面白いんでしょうね。 私にはあまりわからずでしたが (^^;</description></item><item><title>読書メモ『トリフィド時代』ジョン・ウィンダム</title><link>https://maku.blog/p/sk78s89/</link><pubDate>Thu, 25 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/sk78s89/</guid><description>トリフィド時代 食人植物の恐怖 ジョン・ウィンダム 東京創元社 ジョン・ウィンダムの『トリフィド時代 (The Day of the Triffids)』を読みました。 1950年代のイギリスで書かれたSF小説ですが、特に古さを感じさせることもなく、とても読みやすかったです。
物語は、ある日突然、ほとんどの人間が視力を失ってしまうところから始まります。 地球が美しい光を放つ流星群の中を通過していたとき、その光を見た人たち全員が翌朝から視力を失ってしまったのです。 当然、ほとんどの社会活動が停止し、世界は静かな混乱に陥ります。 朝になって理由もわからず目の前が真っ暗になっていたら、絶望するのも無理はありません。 しかも周りの人もみんな目が見えなくなっているという……。
人類の困難はそれだけではありませんでした。 当時、植物油の採取用に栽培されていた トリフィド という巨大な植物が、人間を襲い始めたのです。 どうやら音に反応しているらしく、近づいた人間を毒のある刺毛で叩きつけます。 しかもこの植物は、ゆっくりですが歩くこともでき、今や至るところに繁殖していました。 ギャーーー
研究者のひとりは以前から、「トリフィドと盲人が対峙すれば、勝つのはトリフィドだ」と語っていましたが、その構図が現実になってしまったのです。 主人公のビルは幸運にも視力を失わなかった数少ない人間の一人ですが、人間がどれほど群れとして生きる生物なのかを思い知らされます。 がらりと変わってしまったこの世界で生き延びるために、人々はさまざまな考えを持つ集団に分かれていきます。 これまでとは異なる生き方を法として強制しようとするグループもあれば、他者の支配をできるだけ避けようとするグループもあります。 誰にも正解は分かりませんが、人間はどのように生きていくべきなのでしょうか。
こうした現実には起こりそうもない出来事を擬似体験できるのは、SF小説の醍醐味の一つです。 しかし、コロナ禍という現実を経験した今では、もはや何が起こってもおかしくないと感じてしまいます。
どうか、植物が歩き出しませんように。</description></item><item><title>読書メモ『夏目アラタの結婚』乃木坂太郎</title><link>https://maku.blog/p/mkhhizp/</link><pubDate>Sun, 26 Oct 2025 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/mkhhizp/</guid><description>夏目アラタの結婚 乃木坂 太郎 小学館サービス 表紙の絵に騙されてはいけない漫画にランク入りです。 決してほんわかラブラブ漫画ではないのでご安心を（何を😅）。 全12巻ですけど一気に読んでしまいました。
夏目アラタが面会に来たのは、連続殺人犯の女性（真珠）でした。 重要な事実を聞き出すために獄中結婚を約束してしまい、ずるずると深みにはまっていきます。
わずかな時間しかない面会中に心理戦が繰り広げられるのですが、真珠が何を考えているのか分かりそうで分かりません。 アラタは翻弄されつつも、自分の心を見透かしてくる真珠にどんどん惹かれていってしまっていることに気づきます。
それは読者も同じなんですよね。 殺人犯のはずなのに、怖いやつのはずなのに、なぜか真珠に魅了されていく。 いやー恐ろしいですね。 だってこんな顔する人ですよ。
まるでグラップラー刃牙の筋肉描写にいつの間にか慣れてハマっているかのように、 まるでカイジの奇妙な横顔がいつの間にか気にならなくなっているかのように、 真珠の顔芸もいつの間にかクセになっているんですよね。 あーコワイコワイ。
なぜ真珠の歯はボロボロなのか、なぜ幼少期に低かった知能指数が飛躍的に上昇しているのか、なぜこんなに自信満々なのか。 ある事実が明らかになることにより、すべてがつながります。
映画化もされていたので YouTube でレンタル して見てしまいました。 終盤は漫画とは異なる展開になっていましたが、とてもよかったです。 2 時間という短い時間で 2 人の関係に深みを持たせるためには、このような話にするのが都合がよかったのでしょう。 しかし、原作とは登場人物の関係性を変えているのにうまくまとめたなあと感心しました。</description></item><item><title>読書メモ『賢人の読書術』</title><link>https://maku.blog/p/7pj8bw7/</link><pubDate>Sat, 18 Oct 2025 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7pj8bw7/</guid><description>賢人の読書術 成毛眞、松山真之助、藤井孝一、中島孝志、平野啓一郎 幻冬舎 各界の読書家が実践している、多種多様な読書法をまとめた一冊です。 著者によって真逆の読書スタイルを推奨していたりするため、「結局どの読み方が正解なのか？」という答えはないのですが、それでもこういった本を読むことを無駄だとは思いません。 いろいろな読み方を知っているからこそ、シチュエーションに応じて最適なアプローチを選択できるようになるからです。 次のような読書テクニックは細かいことだけど参考になります。
キリの悪いところで中断する — 通勤や食事中のスキマ時間に読む際、あえて中途半端なところで止めた方が記憶に残りやすい 躊躇なく読み返す — 脳のワーキングメモリーは思っているより容量が小さいため、前のページに戻って確認することを恥じる必要はない リアル書店に行く — オンラインよりも思いがけない本と出会う可能性が高い 購入した本は平置きする — 本棚に収納すると「読んだ気」になってしまう 完読にこだわらない — 読書により衝撃を受けて「精神的な組み替え」を起こすことが重要 無目的で読む — 目的を持たずに何でも読んでみればいい（人生も同じで目的がなくても色々やってみればいい） 読書術に関する本を読むと、読書自体のモチベーションも出てきます。 一方で、読む本に偏りが出ないようにすることは常に意識しておきたいところです。 例えば、今読んでいる本を以下のようにカテゴリー分けしてみると、バランスの取れた読書ができているかどうかを確認できます。
実用書 — 技術書、ビジネス書、ハウツー本など、スキルアップに直結する書籍 趣味・娯楽 — 自分自身の趣味に直結していて純粋に楽しめるもの 文学作品 — 小説（フィクション）でいろいろな世界観や価値観に触れる 教養 — 政治・経済、科学、歴史、美術、エッセイ、哲学、伝統文化など、幅広い知識を得られる書籍 本棚にある本をこのようなカテゴリー別に並べてみるのも面白いかもしれません。</description></item><item><title>読書メモ『涼宮ハルヒの憂鬱』谷川流</title><link>https://maku.blog/p/s87yytn/</link><pubDate>Sat, 27 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/s87yytn/</guid><description>涼宮ハルヒの憂鬱 谷川流 角川スニーカー文庫 今更ながら谷川流さんの『ハルヒ』を読みました。 さすがスニーカー大賞受賞作（よく知らないけど）、確かに面白かったです。
アニメはちらほら見たことあったのでただの学園ものかと思ってましたが、すごい設定でした。
涼宮ハルヒ &amp;hellip; 神。世界の創造主。でも自分はそのことに気づいていない。 長門有希 &amp;hellip; 宇宙人（ハルヒを監視） 朝比奈みくる &amp;hellip; 未来人（ハルヒを監視） 古泉一樹 &amp;hellip; 超能力者（ハルヒを監視） キョン &amp;hellip; ただの高校生（だけど主人公） この世がつまらないと思っているハルヒは常に面白いことを求め、宇宙人とか、未来人とか、超能力者とかいないかなぁとずっと探しています。 だけど、彼女は 神 だから少しずつ思った通りに世界が動いていて、すでにそういった人たちを呼び寄せてしまっている（でもハルヒだけは気づいていないし、気づかせてもいけない）。
ハルヒはめちゃくちゃな行動をするけど、その周りはみんな冷静だから妙にバランスが取れてます。 ハルヒはついに世界を破壊して作り変えようとしますが、唯一のただの人間であるキョンが彼女の暴走を止めます。 こんな変わり映えのしない日常こそが、愛おしく大切なものなんだと。。。
ちなみに、第1巻は22年前（2003年）に出たのだけど、いまだに続巻が出ている らしいです。 すごいなぁ。
設定が壮大すぎて謎が多いので、続きを読まないとですね。 ライトなノベルで手軽に読めるので、飽きるまで読み続けてみようと思います。 Kindle Unlimited だとほぼ無料だし。
Sleeping Beauty はちょっとベタすぎだけどね ٩(๑❛ᴗ❛๑)۶</description></item><item><title>読書メモ『2030年のゲーム・キッズ』渡辺浩弐</title><link>https://maku.blog/p/946yp64/</link><pubDate>Sun, 25 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/946yp64/</guid><description>2030年のゲーム・キッズ 渡辺浩弐 講談社・星海社 渡辺浩弐さん (kozysan) のゲーム・キッズシリーズが好きです。 『◯◯年のゲーム・キッズ』というタイトルで何冊も出ていますが、一番新しいのはこの『2030年のゲーム・キッズ』です。
図: 渡辺浩弐さんの変わったサイン ゲーム・キッズは、現在ある技術や社会の延長線上の近未来を描いた短編小説集です。 本作では、人工冬眠やデジタルツイン、NFT、遺伝子操作などを題材にしており、こういった技術が進化していったときに（そして進化しすぎてしまったときに）どんな世界になるのかを描いています。 バッドエンドっぽいのが多いのですが、本当に起こりそうなことが描かれていたりしてちょっと考えさせられます。
下記は各話のストーリーを個人的にまとめたメモです。 ネタバレ注意！
1) 人工冬眠 Side-D: 長い冬 10年に1度だけ目覚める人工冬眠サービス。 これを使って未来にいけば、新しい技術が発達して宇宙旅行にも簡単に行けるようになっているはずだ。 何度か人工冬眠に入ってみたが、何十年たってもほとんど世界に変化はなかった。 起きて働いている人が激減し、文明を発展させる人がほとんどいなくなっていたのだ。
Side-L: スキップ 10年おきに目覚めて昔自分をバカにした友人達を若い体で見返しに行ったけど、みんなから得られたのは思っていたのとは違う反応だった。 この先の未来にはもう知り合いはいなくなる。 オレには目的がなくなった。
2) デジタルツイン Side-D: 試行錯誤 僕は1500メートル走の選手になるため最適な遺伝子操作によって生み出されたデザイナーベイビー。 世界記録を出すため、脚を長くする手術を行ったが失敗してしまった。
コーチ「君は5番目のクローンだから問題ない。6番目には手術を受けさせなければいいのだから」
Side-L: 長いお別れ 多くのカメラ映像とVR技術により、過去への旅ができるようになっていた。 親不孝に後悔していた彼も、「母親の死に目」に会いに行くことができる。 もちろん視界を再現するだけだが。 彼は30年前の自分の子供時代に戻り、母が家事を放棄して自分が不幸になったことを思い出した。 次に母親の死に際にタイムトラベルし、最後のひとことを告げた。
「死ね」
3) ブレイン・マシン・インターフェイス Side-D: 不自由な脳 デジタルなデータはすべて監視され、規制の対象になっていた。 今は思考サポートツールも一般化し、考えたことをこの文章のように自動的に画面上に表示してくれる。 だとすると、僕の考えが誰かに不都合であれば、僕自身が規制の対象になってしまうのだろうか。
・・・そうだよ。
かしゃりとドアが開いた音がした。
Side-L: 夢の中の写真 そのゲームは自分の妄想をそのままバーチャル世界として具現化してくれる。 僕は不眠症だったころ、そのゲームにはまっていた。 いや、あれは本当は夢ではなくVRだった。 いつの間にか、僕はそのゲーム機を頭にセットしていた。 いや、眠っていたのかもしれない。 もはやどちらでも変わりはなかった。
4) NFT Side-D: 売れ残り カメラ配信して身の回りのものをどんどん売っていった。 もう売るものがなくなってしまったけど、今はデータを売ることができる。 あたしは自分のデータを売っていった。 バズった言葉、子供の頃の写真や映像、大切な思い出。 売ったものはどれが自分のものか分からなくなった。
「もう売るものがないよ」</description></item><item><title>読書メモ『達人の英語学習法』竹内理</title><link>https://maku.blog/p/8agv3tz/</link><pubDate>Sun, 14 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8agv3tz/</guid><description>達人の英語学習法 竹内 理 草思社 → 英語学のベストセラー
日本人として生まれた以上、どんなに英語を勉強してもネイティブスピーカーにはなれない。 自分は若い頃に本気で英語を勉強していなかったので、年齢を重ねた今から勉強してももう遅いだろう。 英語を流暢に話せるようになるためには留学が必要なのだろうか？
そんな英語学習者の悩みに、英語教育学の専門家である竹内氏が答えてくれます。 ネイティブになるのは無理だけど、ネイティブに限りなく近い「英語の達人」になることはできるといいます。
「目標」と「指針」が掲げられれば、「計画」を立てることが容易となる。それにより、進捗や達成度を把握できるようになる。 今の自分の力では 少し難しいこと をやるのが効果的。 英語を勉強しないと寝ない、というように決めて「毎日」やる。1 日の休みは 1 週間の後退に相当する。 コツコツも重要だが、1 ヶ月とにかく英語漬けになるといった 集中学習も必要。 上達していないと感じたら定着し始めているんだと思うこと。そこで 学習を止めない のが重要。 英語上達の秘訣は、「学ぶ楽しみ」を一番に考えること。 モデル音声を聞いて抑揚なども正確に真似る。大変だけど何度もやる。 「シャドーイング」も「リピーティング」も テキストを見ないで真似る こと（シャドーイングは追いかけるように真似る方法）。 「流暢さ」を求め、次に「正確さ」を求める。なぜなら、まずは「流暢さ」が情報の流れを確保するのに必要 となるから。 うまく書こうと思ったら、たくさん読みなさい。 単語は (1) 文脈化 (2) 音声化 (3) 身体化 (4) ネットワーク化 (5) リスト化 (+) 反復で覚える。 アクセントの音節の上でこぶしを振り下ろす動作を付けることで、アクセントの位置を定着させる。 「ライバルが必要」というのは間違いない。 自分より少し英語力が高い人と低い人がいるコミュニティが最適。教わることと教えることの両面から学ぶことができる。 コミュニケーション方略 を学んでスムーズに話す。 （ええっと、ちょっと待ってね、）Well, let me see, / Just a moment, （〜という意味ですか？）You mean ~? （もう一度言って）I beg your pardon. / Coud you say that again?</description></item><item><title>読書メモ『シンプルを極める』ドミニック・ローホー</title><link>https://maku.blog/p/twcr343/</link><pubDate>Tue, 04 Jun 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/twcr343/</guid><description> シンプルを極める ドミニック・ローホー 幻冬舎 仕事がうまくいかなかったり、部屋の中がごちゃごちゃしてくると、断捨離をしたくなります。 そんなときにシンプルに生きる素晴らしさを思い出させてくれるのがドミニック・ローホー氏の著書です。
モノに依存しないようになることで、いかに豊かになれるかということをひたすらに説いてくれます。 日本在住歴30年で、禅の心を学んでいる彼女の言葉は、日本人の我々にもすっと入ってきます。 昔からモノを溜め込みがちな自分でも断捨離する気になってきます。
シンプルに豊かに生きるには、次のように考えます。
モノや人へ執着せず、在るがまま、成せるがままに終息させよう。 物質的なことに時間をかけず、人や人間関係に時間をかけよう。 モノの役割は、他の様々な豊かさへの移行を容易にするためにある。 唯一大切なこと、それは多分、居心地の良い場所を見つけること。 幸せが身辺に留まっている間、好きなようにそれを堪能すればよい。その幸せに依存するわけではない。 私たちの身に起こる全ての出来事を根底で「自分とは無関係」と捉える。 自分が何者でもないと認識する。その時点で何者にでもなれる。 余分なモノを捨て、しなければいけないことをする。これこそが知性の扉を開くための第一歩。 様々な経験、これこそが私たちを成長させる。モノは私たちを停滞させる。 「人生で一番」は所有しているモノではあり得ない。 モノを捨てられないときは、次のように考えます。
お金が勿体無いからモノを捨てられないというのは間違い。お金が目的であれば、そのモノの維持のために使ってきた時間でもっと儲けられる。 これを捨てた場合、自分に起こり得る最悪の事態は？それは取り返しのつかないこと？ 1 年使ってなければもう使わない。今使いたいと思わないものは捨てる。 万が一、必要になったらまた買い直せるのでは。代替できるものがあるのでは。 テーブルの上がすっきりと何も置かれていない状態は、不安を減少させ、部屋の美しさを高める。 ガラクタが詰まった引き出しやボックスは、テーブルの上や風呂敷の上に中身をそっくり空けると簡単に捨てられる。 収納用グッズ（かご、ケース、棚、ファイル）の購入はよく考える。これらはモノを溜め込んでいく手伝いをする。どんなに優れた収納グッズも、過剰にあるモノの問題は解決しない。 基本的には、モノを捨てるタイミング は思い立ったときがよいとされていますが、他にもよい機会が紹介されています。 例えば、旅行などで外泊するときに使い古しの衣類などを処分してくるというのは王道ですね。 他にも、腹が立っているときはモノを捨てやすいというのは面白いです。 確かにイライラしているときって変に勇気が出たりして、いつもと違う行動をとってしまうことがありますね。
とはいうものの、断捨離に慣れていない人にとって、モノを捨てることには罪悪感や勿体なさという感覚が付きまといます。 そんなときは、次の言葉を思い出すとよいです。
たくさんモノを所有した経験があるからこそ、シンプルに生きること、何も持たないことに幸せを見出せる。 捨ててもいいんです。 かつて持っていたという経験はなくなりません。
シンプルを極める ドミニック・ローホー 幻冬舎 ドミニック・ローホー氏の書籍リスト</description></item><item><title>読書メモ『Kaggleで勝つ データ分析の技術』</title><link>https://maku.blog/p/a7p6b2s/</link><pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/a7p6b2s/</guid><description>Kaggleで勝つ データ分析の技術 門脇大輔、阪田隆司、保坂桂佑、平松雄司 技術評論社 ちょっとだけ古めの本だけど、Kaggle 本の中でも評価の高いデータ分析技術本です。 たしかによくまとまってて読みやすいですね。 以下まとめメモメモ。
1. 分析コンペとは 分析コンペって何？ コンペとは 特徴量（変数、説明変数）を入力として 目的変数を予測する 学習データ（提供されるデータ）には上記の 1 と 2 が含まれ、テストデータには 1 だけが含まれる。 学習データのイメージ（入力とその答えがある） 123, 135, 74, 12, 301, 634 → 15 423, 562, 10, 44, 125, 988 → 31 904, 111, 64, 15, 877, 502 → 23 テストデータのイメージ（入力しかない） 335, 218, 66, 40, 226, 999 → ？ 590, 449, 59, 20, 633, 490 → ？ 771, 703, 12, 30, 550, 300 → ？ LB: Leaderboard 参加者はコンペ期間中にテストデータを使って予測した値を提出する。 システム側で テストデータの一部 だけを使ってスコアが計算され、Public Leaderboard として現在の順位が公開される。 コンペ期間が終了すると、テストデータの残りの部分を使ってスコアが計算され、Private Leaderboard として最終的な順位が発表される。 Shake up Public LB (Leader Board) と Private LB の順位が大きく入れ替わること。 チームマージ 他の参加者にリクエストを出してチームを組むこと。 コンペの終盤に多くのチームマージが行われることがある。 チームの人数上限は 5 名。 マージするチーム同士の合計提出回数は「1日の上限 x コンペ日数」を超えてはいけない。毎日上限まで予測値を Submit していると、チームマージできなくなるので注意。 分析コンペのプラットフォーム 主なプラットフォーム Kaggle (worldwide) 最も有名 世界中の企業、省庁、研究機関がコンペを開催 SIGNATE（日本） 日本語 日本国内の企業、省庁、研究機関がコンペを開催 TopCoder（worldwide） プログラミングコンテストのプラットフォームだが、分析コンペも開催されている カーネルコンペ 通常のコンペ &amp;hellip; 予測値を提出する。 カーネルコンペ &amp;hellip; Kernel (Notebook) に記述したコードを提出する。 Kernel 上で学習と予測の両方を実行するタイプと、予測だけを実行すればよいタイプがある（後者はモデルのバイナリをアップロードできるようになっている）。 分析コンペに参加してから終わるまで Join Competition ボタンからコンペに参加する 規約に同意する 1 日の Submit 数やチームメンバー数の上限。 Private Sharing（チームメンバー意外へのコード共有）はダメ。Kaggle の Discussion での共有は OK。 外部データの使用可否はコンペにより異なる。 データをダウンロードする 予測値を作成する ダウンロードしたデータを使ってモデルを作る テストデータに対する予測値を求める 予測値を提出する 提出サンプル（主に CSV 形式）と同じ形式の提出用ファイルを作成して Submit。１日の提出数上限に注意。 Public Leaderboard をチェックする テストデータの一部を使ってスコア計算した結果の順位が公開される。 最終予測値を選ぶ コンペの終了前に、最終評価に使う予測値を 2 つ選んで Use for Final Score にチェックを入れる。 自分で選ばないと、Public Leaderboard の中でスコアが高いものが選ばれる。 Private Leaderboard をチェックする 分析コンペが終了したら Private LB で最終順位を確認する。 多くの場合は終了と同時に発表されるが、発表までに時間がかかるものもある。 分析コンペに参加する意義 賞金、称号、ランキング データ分析の経験 データサイエンティストとの繋がり 就業機会 上位を目指すためのポイント 探索的データ分析 (EDA: Exploratory Data Analysis) まず優先すべきはデータの理解 可視化手法 棒グラフ、箱ひげ図、バイオリンプロット、散布図、折れ線グラフ ヒートマップ、ヒストグラム Q-Q プロット t-SNE、UMAP テーブルデータのコンペでは、よいデータを作れたかどうかで順位がきまる 2.</description></item><item><title>読書メモ『Think clearly』Rolf Dobelli</title><link>https://maku.blog/p/8tirvxf/</link><pubDate>Sun, 30 Jul 2023 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8tirvxf/</guid><description>Think clearly - 最新の学術研究から導いた、よりよい人生を送るための思考法 Rolf Dobelli（著）、安原実津（訳） サンマーク出版 → 『ビジネス・経済』 売れ筋ランキング
よりよい人生を送るためには、日々どのように考えて過ごせばよいのでしょうか？
この本には、シンプルだけど大切な考え方が 52 の思考法としてまとめられています。 幸せって何なのか、成功って何なのか、それを手に入れるためにはどうしたらいいのか、といった人生の根底となる部分から、ストレスを減らして心地よく生きるための具体的な方法まで、学術研究から導き出された根拠をもとに学ぶことができます。 大学生から社会人くらいの人におすすめしたい本です。
まとめメモ 下記は個人的に大切だと思ったところをピックアップしたものなので、52 の思考法はすべては列挙してません。 詳しくは書籍で読んでね！
考えるより、行動しよう 考えているだけではそれ以上進めない。行動に移すこと。 他人の行動に コメントするだけの人が多い のは、考える方が簡単だからだ。 なんでも柔軟に修正しよう より重要なのは、スタートの条件設定ではなく、スタート後の修正技術 である。 早く初めて、早く軌道修正 できる人の方がうまくいく可能性が高い。 「計画そのものに価値はない。計画し続けることに価値がある」 ─ ドワイト・アイゼンハワー（元・米軍司令官、大統領） よい人生とは何か？ ◯ 修正を繰り返すことで初めて手に入れられるもの × 一定の決まった状態 大事な決断をするときは、十分な選択肢を検討しよう 少ないサンプルの中から最適なものを選択できる可能性は低い。 常にオープンな姿勢で、偶然が与えてくれたものをすべて試す ようにしよう。 いろいろな本を読もう。小説でたくさん疑似体験 しよう。 支払いを先にしよう 起きた出来事は変えられないが、その捉え方は自分で変えられる（メンタル・アカウンティング、心の会計、心の錯覚）。お金を盗まれたのであれば、貧しい人を救ったんだと考える。　自分への寄付用口座に一定額をプールしておき、罰金などはそこから払うようにする。これは想定通りの支出だと考える。 ホテルの料金は前払いすることで、記憶に残る最後（ピークエンドの法則）を支払いで終わらせずに済む。 行列で待っているときにイライラしない。イライラは心と体を蝕む。自分で余計なストレスを抱え込まなければ、人生は長くなる。 大きな事故にあった人は、ただ生きているだけで尊いと感じ、すべての出来事が愛おしいと考える。これは究極のメンタル・アカウンティングである。 簡単に頼みごとに応じるのはやめよう 頼みごとをつい引き受けてしまうのは、「互恵的利他主義」「≒ 囚人のジレンマにおけるしっぺ返し戦略」からくる生き物の本能的な反応である。 人生を豊かなものにしたいなら、チャーリーマンガーが実践する「5 秒ルール」を身につけた方がいい。頼みごとをされたときに、その無理な要求を検討する時間はきっかり 5 秒とする。ほとんどの答えはノーになるはずだ。 戦略的に「頑固」になろう 柔軟を褒め称えるのはやめよう。優柔不断な決断は、不満を募らせ、疲れがたまり、気づかないうちに目標から遠ざかってしまう。 重要な事柄、長期的な目標に対しては、頑固の姿勢を貫く方がうまくいく（誓約の下に生活する）。 「週末は徹底的に仕事をしない」 ─ クレイトン・クリステンセン（『イノベーションのジレンマ』 の著者） 「事後交渉は受け付けない。最初の提示価格がすべてだ」 ─ ウォーレン・バフェット 好ましくない現実こそ受け入れよう 失敗したときに、ありのままを受け入れ、そこから学習する たびに人生は向上する。 失敗の原因を突き止め、完全に取り除く。そうしなければ、あなたは同じ失敗を繰り返す。 必要なテクノロジー以外は持たない 本当は必要ないものを排除すること。特にテクノロジーに関しては、このルールがぴたりと当てはまる。 幸せを台無しにするような要因を取り除こう ダウンサイドを取り除けば、アップサイドは自然に姿を表す。勝つことではなく、負けないことが大事。 何が人間を幸せにするかを突き止めるのは難しいが、逆に幸せを損なうものは明らかである。 アルコール依存、麻薬、慢性的なストレス、騒音、長い通勤時間、嫌な仕事、失業、不安定な結婚生活、自分への過度な期待、貧困、借金や経済的依存、孤独、愚痴っぽい人たちとの付き合い、評価を気にしすぎること、他人と比較されること、被害者意識、自己嫌悪、慢性的な睡眠不足、怒りや嫉妬。 「私たちはただ賢くあろうとする代わりに、愚か者になるのを避けているだけだ」 ─ チャーリー・マンガー 謙虚さを心がけよう 幸運に恵まれたことへの感謝の念を忘れないこと。感謝の気持ちは人を幸せにしてくれる。 ものごとを全体的にとらえよう 「フォーカシング・イリュージョン」に惑わされない。 特定の要素に意識を集中してしまうと、それが人生に大きな影響を与えていると感じてしまう。自分の人生をできるだけ距離を置いて見ること。 お金がたくさんあることが幸せなのか？住む場所が変わったら幸せなのか？ 買い物は控えめにしよう 私たちは「モノ」が与えてくれる幸せの効果を過大評価し、「経験」が与えてくれる幸せの効果を過小評価している。 あなたの所得が貧困ラインを超えて金銭的な余裕ができたら、よい人生を手に入れられるかどうかは「お金以外の要素」で決まる。本当の成功は、経済的な成功とはまったく別のところにある。 自分の向き不向きの境目をはっきりさせよう ウォーレン・バフェットの「能力の輪」の話。 人間は、自分の「能力の輪」の内側にあるものはとてもよく理解できる。だが「輪の外側」にあるものは理解できない、あるいは理解できたとしてもほんの一部だ。 自分の「能力の輪」を意識しながらキャリアを気づくことは、いい人生を送るためのコツのひとつだ。 静かな生活を大事にしよう 多くの人々は、よい人生には冒険や旅行や引越しや、さらには人生の絶頂期がつきものだと思い込んでいる。だが、人生は、静かな方が生産性が高い。 せわしなく動き回るのを控え、何事にも落ち着いて、長期的に取り組むこと。 天職を追い求めるのはやめよう 「明日こそはノーベル文学賞をもらえるはず」と考えるより、「今日は少なくとも 3 ページは書こう」と考える方がずっと健全だ。 「得意」で「好き」で「評価される」ことを仕事にする。 SNS の評価から離れよう 自分で何かを成し遂げたり、胸を張れるような生き方 をすることに注力した方がいい。 一番大事なのは、あなた自身がどう判断するかだ。 目標を立てよう 目標を必ず達成できるとは限らないが、はじめから目標そのものがなければ何も達成できない。 「人生の目標」の意味はきわめて大きい。 人が幸せを感じるかどうかは所得の額によって決まるのではなく、目標を達成できたかどうかで決まる。 目標はわざと少し曖昧にしておいたほうがいい。 「現在」を楽しもう 「いま現在の経験」を存分に楽しもう。夕日を写真に撮るより、夕日そのものを楽しんだほうがいい。 すばらしい瞬間を積み重ねてできた人生は、たとえそれらの記憶が残らなくてもすばらしい人生に違いない。 本当の自分を知ろう 本当のあなたを知りたければ、日記をつけること。 何年も前の自分が書いたことをときどき読み返してみると、きっとその内容に驚くに違いない。あなたの矛盾や欠点や闇の部分も含め、できるだけありのままの自分を見つめるのも、よい人生にするための条件のひとつだ。 楽しさとやりがいの両方を目指そう 幸せの基盤は、楽しいことと意義のあることの組み合わせだ。どちらか一方に偏ってはいけない。楽しいことと意義のあることを交互に繰り返すなど、バランスのよい配分を心がけよう。 自分を守ろう 自分の中にある「信念」を外に向かって発信 しなければ、あなたは次第に、操り人形になっていく。 不要な心配ごとを避けよう 恒常的な不安感は慢性的なストレスにつながり、私たちの寿命にまで影響を与える。 私たちは客観的に見れば、不安を覚える必要性など何もないことに不安を抱える。 具体的なアドバイス: 心配事を書き下す 保険をかける 仕事に精神を集中させる 性急に意見を述べるのはやめよう 軽率に意見を述べる頻度が少なければ少ないほど、あなたの人生は向上する。 あなたが述べる意見で本当に重要なのは、ほんの 1 パーセント程度である。 本当に「自分の意見」をつくりあげたいときは、落ちついて、自分の考えを書き出してみる とよい。 「精神的な砦」を持とう 幸運は脆くはなかく、永遠に続くものではない。幸運はあなたに一時的に貸し出されただけのもので、いつまた取り上げられてもおかしくないのだと思うこと。遅くとも、死ぬ時にはすべて失ってしまうのだから。 あなたの思考や、思考の道具や、不運や損失や状況の悪化に対する精神的な対処法だけは、誰もあなたから取り上げられることはない。 幸せはあなたの「精神的な砦」の内側にある。ポルシェのコレクションに精を出して物質的な充実を図るより、砦の内側を充実させよう。 嫉妬を上手にコントロールしよう 嫉妬は、あらゆる感情の中でもっとも無意味で役に立たない有害な感情である。 「嫉妬に対する対処法」は自然と明らかである。他人と自分を比較するのを一切やめてしまえばいい。 謙虚さは、世の中のためになる。成功した後の最大の課題は、その成功について口をつぐんでおけるかどうかだ。 注意の向け方を考えよう あなたがどこに注意を向けるかで、あなたが幸せを感じるかどうかが決まる。 あなたの意識は常にあなたが注意を向けている場所にある。どこに注意を向けるかを意識したほうが、人生は豊かになる。 読書の仕方を変えてみよう 2 度読んだときの読書効果は、一度しか読まないときの倍どころではない。もっとずっと高くなる。一読後に記憶に残るのは 3 パーセント程度だが、2 度読めば 30 パーセントにまで増える。 30 歳を過ぎたら、人生の残りの時間を出来の悪い本に費やすのはもったいない。 「心の引き算」をしてみよう すばらしい出来事についてただ考えるより、「心の引き算」のほうが幸福度を上げる効果がはるかに高い。まだ持ってないものについて考えるよりも、いま持っているものを持てていなかった場合、どのくらい困っていたかについて考えたほうがいい。 バルセロナオリンピックのメダリストを対象に行われた調査では、「銀メダル」を獲得したメダリストは、「銅メダル」を獲得したメダリストより、幸福度が低かった。 ピアノを弾いているのに、その音が聞こえない状態を想像してみるといい。「心の引き算」をすれば、あなたはピアノの音も思う存分楽しめるようになるはずだ。 相手の立場になってみよう 役割を交換すると、ほかの方法よりずっと効率よく、迅速に、コストをかけずに相互理解が可能になる。 だから、小説を読もう。できるだけたくさん、それもできるだけ質の良いものを。 専門分野を持とう 石器時代には、人間は「多才」でなければ生きられなかった。いまでは「スペシャリスト」でなければ生きられず、「多才な人」にはチャンスはない。 一般的な教養は、驚くほど急速に、利用価値がなくなってしまった。 少数の勝者が市場の利益のほぼすべてを手中にし、残りの大多数は、市場の隅でなんとか生きていける程度の収入しか得られなくなってしまった。 軍拡競争に気をつけよう 軍拡競争に巻き込まれないよう気をつけよう。ひとつひとつ軍備を拡張していく過程は有意義に思えるので、渦中にいる本人が起こっている事態に気づくのはなかなか難しい。 よい人生を手にしようと人々が競い合っている場所で、よい人生は見つからない。 組織に属さない人たちと交流を持とう 組織に属さない人たちは、その内部にいる人たちよりも迅速に行動できるため、早く結果を出せることが多い。 それでも、どの組織のメンバーでもない「完全な部外者」にはならないほうがいい。属する組織を持たないと、社会があなたを拒絶しようとする。 少なくともあなたの「片方の足」は、社会の組織の中にしっかりと固定しておくこと。その上で、「どの組織にも属していない人たち」と交友関係を結べばいい。その際は、社交辞令ではなく、心の底から彼らの仕事に関心を持つこと。 世界を変えるという幻想を捨てよう 「私たちには、たまたまタイミングよくその場所にいた聡明な人物を、褒め称えすぎる傾向がある」 ─ 『進化は万能である』 マット・リドレー（イギリスのサイエンス・ライター＆政治家） 「マルティン・ルターは宗教改革をもたらしたことになっている。だが、宗教改革はいずれにせよ起きていただろう。ルターがいなければ、ほかの誰かが改革していたはずだ」 ─ モンテスキュー 歴史を作った人物などいないのだ。 「偉人」崇拝をしないのも、よい人生の条件のひとつである。いうまでもなく、あなた自身が「偉人」になれるかもしれないなどという幻想を抱かないようにすること。 自分の人生に集中しよう あなた個人が世界に与えられる影響は、きわめて小さい。 あなたが、本当に重要な役割を担っているのは、あなた自身の人生に対してだけだ。 「外の世界」ではなく、「自分の内側」に意識を集中させよう。 自分の内側はコントロールできても、常に偶然の要素が働く外の世界に対しては、私たちは力を持たない。お金や、権力や、人気といったものを、自分でコントロールするのはほぼ不可能だ。それなのにそうしたものに重きを置いていると、それらを失ったときにひどく動揺してしまう。 「内なる成功」に向けて努力して、いますぐに人生を充実させたほうがいい。 Think シリーズ紹介 ロルフ・ドベリ氏は、Think clearly の他にもいくつか Think シリーズを出しています。 思考法のバイブル として手元に置いている人も多いみたいですね。</description></item><item><title>読書メモ『アルテミス』アンディ・ウィアー</title><link>https://maku.blog/p/vt4bjry/</link><pubDate>Sat, 26 Nov 2022 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/vt4bjry/</guid><description>アルテミス アンディ・ウィアー 早川書房 『火星の人』 の著者、アンディ・ウィアーの SF 小説です。 前作は、マット・デイモン主演の映画版『オデッセイ』の方が有名かもしれません。 今回は 月が舞台 で現実味があります。 上下巻構成ですが、一人称で軽い調子で話が進んでいくのでサクッと読めてしまいます。
アルテミスは、月面に作られた居住区の名前で、5 つのドーム（バブル）から構成されています。 それぞれのバブルの名前は、アポロ計画の宇宙飛行士の名にちなんで、「アームストロング」「コンラッド」「オルドリン」「ビーン」「シェパード」という名前になっていてシャレオツ。
子供のころから月で暮らしている女性、ジャズ・バシャラは、地球から送られてくる品物を運ぶポーターをして生活していますが、決して裕福ではなく、非合法な仕事にも手を出しています。 あるとき、大物実業家から引き受けた依頼で一攫千金を狙うのですが、それは、月での酸素供給に関わる仕事でした。 その時点でヤバイでしょ。 酸素の供給施設は、すなわち 2000 人の住民全員の命を握っています。 そんな任務を受けてしまったジャズは、大きな陰謀に巻き込まれていきます。
地球の 1/6 の重力下での命懸けのアクションや、監視だらけの月面での無謀なミッションは、読んでいてハラハラします。 そんな中でもジャズは、一人で微妙なギャグを飛ばしながら任務を進めていきます。 頭のネジがぶっ飛んでいるのでしょう。
月での暮らしはこんな感じになるのかぁ・・・</description></item><item><title>読書メモ『1999年のゲーム・キッズ』渡辺浩弐</title><link>https://maku.blog/p/whs4dnv/</link><pubDate>Sat, 13 Aug 2022 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/whs4dnv/</guid><description>1999年のゲーム・キッズ（上） 渡辺浩弐 講談社・星海社 1999年のゲーム・キッズ（下） 渡辺浩弐 講談社・星海社 25 年以上前に書かれた SF 短編小説集ですが、今読んでも面白いです。 『ファミ通』で 1 話ずつ掲載されていたものをまとめたものみたいですが、全く記憶にないですね（活字記事は見ていなかったのかも^^;）。 もっと昔に『デジタルな神様』という似た内容の小説も出ていますが、ゲームキッズシリーズの中ではこれが最初の本でしょうか？ 上のリンクは講談社・星海社からの復刊ですが、わたしが読んだのは幻冬舎文庫のふる〜い 1997 年初版の方なのでちょっと内容が違うのかもｗ
図: 1997 年初版の方 題材になっている AI や VR といった技術が、今では普通に実現されていたりします。 SF プロトタイピングといって、商品開発にも SF が取り入れられたりする昨今ですが、kozy さんのショートストーリーは、とっかかりとしてよさそうですね。
以下、超絶 ネタバレ注意 です。 各話のストーリーを自分のためにオチ入りでまとめてます。 短くするためにだいぶ脚色してるので、本物の文章は、本物の書籍を手に入れて楽しんでくださいね。
各話まとめ 第1話「家族の絆」Family Computer おもしろいゲームをやってみたんだ。これは『DNA シミュレーション』っていって、人間同士の掛け合わせで子供を作って育てていくゲームなんだ。実は本物の人間のデータを入れることもできて、どんな素質の子供が生まれるかがわかるんだ。パパとママのデータを入れてみたら、やっぱり僕は生まれつきダメな、平凡な男なんだよね。だから、いくら僕ががんばって勉強しても無駄なものは無駄なんだ。ゲームだったらリセットできるんだけどね。 ── うわぁ、ママ、急に何するんだよ。冗談はやめろよ。く、苦しいよ。 第2話「起き抜けの悪夢」Daydream Believer マシンで脳をリフレッシュするブレイン・ジムが流行になっていた。僕は近所にオープンしたジムに、ひやかし半分に立ち寄ったのだが、5 分だけの試体験であまりの気持ちよさに仰天してしまった。会員になりたかったが、その料金はあまりにも高かった。 ── 「大丈夫ですよ。ひとつ方法があります。よく考えてください。このマシンに入れば、あなたはいつまでも無限にエクスタシーを得られるのです。人生のすべての努力は “エクスタシー” という最終目標のためにあるのですよ。契約して、このマシンに入ってしまえば、あなたはもう何をする必要もなくなるのです」マネージャーは書類の束を出した。 ── そこまで思い出した僕は、焦げ臭い煙の匂いに気がついた。火事か何かでマシンが急停止してしまったらしい。立ちあがろうとして、僕はベッドから転げ落ちた。ない……。僕の両足がない。右腕もない。残った左腕に、札のようなものが貼り付けられていた。 ── “売約済” 第3話「チャンネル戦争」Channel Good! 多視点映像、ゲーム、映画、電話、いまやテレビのチャンネルはあふれかえっている。僕は必死にチャンネルを変えて、やっと目的のチャンネルに辿り着いた。僕は、フーと息をついた。画面には何も映っていない。この “オフタイム” は、静寂のための番組。視聴率 30 ％を超える人気番組だ。テレビには OFF スイッチがなくなってしまっていた。 第4話「ゴーグルライフ」See Through It ゴーグラーをかけると、自分の見たものをすべてサーバーに保存しておくことができる。でも、そのシステムはハッカーたちの標的になっていた。今、僕は、近所の女子大生の視界に忍び込んだ。やがて、女子大生の部屋に中年男性がやってきて、2 人は外へ飛び出した。ある部屋のドアを蹴破り、中へ入る。「盗視の現行犯で逮捕する！」 ── 僕は、手錠をかけられるゴーグラーをした少年を見ていた。 第5話「人間もどき」Behind The Mask 皮膚を貼り付けて、どんな顔にでもなれる “トランス” 技術。宮沢りえの顔を持った彼女の顔を触ると、皮膚が剥がれ落ち、どろどろの醜い生物の顔が現れた。彼女は、ひとつ前に出た欠陥技術の被害者だった。彼女はそもそも男だったのか女だったのかすらも分からない。 ── 「ま、どっちでもいいか」アタシ、いや “オレ” はそう思った。 第6話「高校教師」Teaching Machine 小型のコンピューターや AI に自分の身体のようにアクセスできる今、教師の威厳はなくなり、テスト（試験）に価値が見いだせなくなっていた。身につけた機械は自分達のカラダの一部であり、テスト時にそれに頼ってもカンニングではないというのだ。われわれの学校の授業は、教育ロボットに置き換えられようとしている。そうなったら、私も含め、教師は皆クビというわけである。 ── 「……かくのごとき状況において、この教師の立場で、生徒の能力を正確かつフェアに判断する試験の方法を考えよ」 ── 僕は気が重くなった。また、浪人かなぁ……。 第7話「机上の空論」Desk-Top-News 昨日まで極悪非道として知られていた中東軍事国家の指導者が、今日のニュースでは柔和な紳士の顔に変わっている。新聞の一面を見ると、アメリカ大統領とその指導者が肩を抱き合っている写真にパッと入れ替わった。たったいま、国際情勢が大きく変わったのだ。 ── 親友から電話が入り、「おかしい、おかしい」と騒ぎ立てている。 ── その後、心配になって彼に電話をしようとしたら、スクリーンに連絡先が出てこない。“ソノナマエノ データハ ミアタリマセン” きっとそんな人はもともと存在しなかったのだ。 第8話「コピー・ブレイク」Copy Break これを読んでいるクローンの君へ。現在、記憶注入オペレーションの最中である。実際はほんの数時間の作業なのだが、君には何年もの歳月が流れているかのように感じられることだろう。このことを知らせるのは、君が目覚めたときのショックを和らげるためだ。さぁ、静かに目を上げたまえ。そこには見慣れた日常が戻ってきているはずだ。 第9話「究極のビジネス」Death For Sale 人工冬眠のビジネスを始めてみませんか？ 冷凍された人間が、本当に将来生き返るのかが心配ですって？ 大丈夫です。万が一、この技術に欠陥があっても、絶対にキャンセルも返品もないはずです。 （カリフォルニア州の アルコア延命財団 は、1960 年代から人工冬眠ビジネスを始めている） 第10話「逃げろ！」Run このペンダントは、超小型の気分コントロール・マシン。今、敵に襲われ追いかけられている俺は、＜やる気＞モードを最大にして、死に物狂いで逃げ続けた。そして、ついに振り切った。助かった……。 ── 「世界新記録だ！」コーチはそう言ってペンダントを外してくれた。42.</description></item><item><title>読書メモ『やっぱりおまえはバカじゃない』吉野敬介</title><link>https://maku.blog/p/2kw8is3/</link><pubDate>Tue, 11 Jan 2022 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/2kw8is3/</guid><description>やっぱりおまえはバカじゃない 吉野敬介 小学館 受験生が「やる気」を出すための本。アツい、アツすぎる。
著者の吉野敬介氏の経歴が素敵で、中学と高校で、ずっと不良、暴走族のリーダー をやってきたんだけど高校の終わりに急に大学に行きたくなって、文字通り本当に死ぬ気で勉強してみごと志望大学に合格したという人です（実話）。 ずっと予備校の講師をしてきて、2020年にはYouTuberになったみたいです。
そういえば私が高校生だったころ、吉野氏の詳細は知らなかったけど、『吉野のピタリとでる古文単語』略してピコタンという本は確かにまわりに存在してた記憶があります。 その本自体はたぶん買ってないのですけど、ピコタンって響きが面白かったので、別の単語集の表紙をすげかえて、自分でピカチュウとかピコピコリナちゃんの絵を描いて、「ピカタン」とか「ピコタン」と呼んでいました（どうでもいいですね^^;）
著者の経験の中で、試験の終わりでぶっ倒れたというのは、ちょっとやりすぎな気もしましたが、人間やればできるんだという気持ちにさせてくれる本です。 基本的にモチベーションを上げるための本だと思いますが、妙に実践的な内容もチラホラ。
形容詞や形容動詞は、どんなことがあっても辞書を引かない。これがわからないということは、ぜんぜん文章が読めていないということだからだ。 &amp;hellip; いっぽう、動詞と名詞は完全に頭に叩き込んでおこうと思い、辞書を引に引きまくった。 &amp;hellip; 訳を紙に書いてみる。かならず紙に書かなければだめだ。頭で思っていることと実際思っていることとは違うからだ。なんとなくわかるというのは、わかっていないのと同じこと。
ところどころ挟まる不良時代のエピソードで、「バカだなぁ」と思わせつつ、物事への打ち込み方の核心をついてきたり。
オレには東大の大学院へ行くなどという芸当はできないが、オレがやったのと同じことを「やれるもんならやってみろ」という自信はある。 &amp;hellip; スタート地点がちがうからといって、劣等感に陥ってもしかたがないじゃないか、ということだ。客観的に見たら、競争するだけムダに見えるかもしれないが、受験をするときの最大の敵は自分だということを忘れちゃいけない。やる気と集中力があればなんとかなるんだ。
世の中には自分よりすごい人、環境にめぐまれた人なんてたくさんいます。 そんな中で達成感を味わうには、著者のように「オレほどがんばれるならやってみろ！」というくらい物事に打ち込む姿勢が大切ですね。 仕事でも遊びでも、とにかくがんばろうという気持ちにさせてくれる本です。</description></item><item><title>読書メモ『シンプルリスト』ドミニック・ローホー</title><link>https://maku.blog/p/d7fhhhg/</link><pubDate>Fri, 12 Nov 2021 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/d7fhhhg/</guid><description> シンプルリスト ドミニック・ローホー 講談社 ドミニック・ローホー氏の書籍 いろいろなリストを作ることによって、たくさんの小さな幸せに気付くためのヒント集のようなものです。 そのようなリストを集めていくことで、自分の本質が見えてきます。 物事を豊かにとらえることができるようになります。
リストとは リストは、人生を前に進めるための貴重な道具となる。 リストは、、、 記憶を助けるものである。ささやかな望み、大事な決意、一時的な情熱、心に誓った人生の信条など。 セラピーのようなものである。あなたが道を見失い、心にぽっかりと穴があいてしまったときに、忘れてしまった人生の意味を取り戻してくれる。 私たちの鏡である。人生そのものであり、本質を映し出してくれる。 リストを書くコツ 最初のページは、リストのリスト（目次）にする リストは作ってみたいものから始めればよい できるだけ的確で簡潔な文章を書く 日付や見出しの欄を設けて、見た目にも気を配る 分類や書き方は試行錯誤していけばいい 同じテーマのことを複数のノートに分散させない 思い出や夢のリストはこの瞬間から少しずつ育てていく（さかのぼって書く必要はない） 本当の自分 これが私と言えるものが見つかるリスト。自らの価値観をはっきりさせることが大切。 それをすることで生き生きとできること 好きな話題と嫌いな話題 似合う衣服やアクセサリ 嫌いなもののリスト。自分が好きではないものを知ることは、自分を知ることである。 好きではないこと・もの いらいらすること・もの 2度としたくないこと 嫌なことで変えたいこと 時間を費やしてしまった大切じゃないこと ある人の長所と短所のリスト。自分自身のありたい姿が見えてくる。 親友（好きなところ） 思春期の友達（一緒にしたこと） 恋人（どこに惹かれたか） 先生（教えられたこと） 家族（長所、短所） 強い印象を受けた人（何を感じたか） 小説や映画で印象に残った登場人物 シンプルに生きる 習慣をシンプルにするリスト。 1日に1つだけ美のお手入れをする 掃除は1度に1か所だけにする 取引銀行は1行だけにする 1週間のうち1日は何もしない日を作る 美術館では1枚の絵をじっくりと見る 持ち物をシンプルにするため、ひとつだけあればいいものをまとめる。 デビッド・アレンの GTD のコツは、具体的な行動を書き出すということ。タイヤを交換しなければいけないならば、「タイヤを替える」ではなく、「自動車整備工場の予約をする」と書く。 モチベーションを上げる特効薬は、「デスクの整理」や「請求書の選別」といった、簡単にできることのリスト。 行動のポリシー、モットー、ルールを決めておく。 自然と接する時間を持つ。少なくとも1日に1回は自然を見るなど。 人と話して不快に感じたら、「腹が立つなぁやり返してやる！」ではなく、「自分も同じようなことをしたことがないか？反対の行動をとろう」と考える。 哲学者アリストテレスの言葉「注意深く観察をする能力が発達すればするほど、幸せになる能力が発達する」 時間がないという焦燥感にかられるのは、段取りが悪いからではない。うまく集中できていないことに原因がある。 幸せを再生産する 小さな幸せの瞬間のリストは、幸せな人生そのものである。本当の幸せは、人に自慢するものでも、人に見せるものでもない。五感を意識するのがコツ。 遠くから聞こえるピアノの音 公園の子供たちのはじける笑顔 夕暮れの空を行く渡り鳥 降りしきる雨を眺めながらバッハを聞く ふかふかの絨毯の上をはだしで歩く 起きがけに漂う焼き立てのパンとコーヒーの香り 冬に上質な暖かいコートに身を包み散歩に出かける 雪降る露天風呂につかる 年月を経て味わいの出る皮、家具、ジーンズ 小さな幸せを見つけるヒント。 季節、一日の流れを感じる 食（おいしくて幸せになったもの） 大切な人といるとき、ひとりのときの幸せ 待ちですれ違った印象的だった人 美しいと思った言葉、表現 場所（お気に入りの場所） これまでに見た美しい自然の景色 体験した魔法のようなひととき 自分の理想的な環境 音楽リストはシチュエーションごとに聞くものをまとめる。 悩みから解放される 「ネガティブ思考」は人生の質を悪化させる。くだらない考えはそれを意識すること捨てられる。 ルイーズ・L・ヘイ 『すべてがうまくいく「やすらぎ」の言葉』 「しなければならない」「できない」といったネガティブな言葉を使わずに、「したい」「できる」といったポジティブな言葉を意識して使うこと。 ネガティブ思考を追い払うリスト ポジティブな文章 夢中になれる楽しいこと5つ 気分転換になること 生まれつき陽気な人 にぎやかで楽しい場所 悩み・心配事のリストを書き出すと、客観的になれる。それほど恐ろしいものではないことに気付くことができる。そして不要な感情（不安）は捨てる。 仕事の悩み・心配 交友関係の悩み・心配 体のこと そのトラブルによって引き起こされる感情 理想的な解決法、代替案 不安に耐えられないのは、不安の対象が何かわからないときである。 病気は病名が分かれば治療ができるのと一緒で、自分が苦しい理由を意識できれば、窮地を脱することができる。 不安や不満は一度紙の上に書き出してしまえば、あなたのもとを離れてあなたに影響を与えることはない。不満は紙の中に閉じ込められたのだから。 誰かがいないから寂しいのではなく、自分をしっかり持っていないから寂しいと感じる。そういうときは独り言を書きとめてみる。 魔法 なりたい姿を決めて、それを書きとめる。 見たいこと、感じたいこと、考えたいこと、望ましいことだけを選ぶ。そうでないものはくどくど書かない。 人生の挫折とは、新しい日々よりも過ぎ去ったことを大切にし、現状維持と安定を望むこと。そうではなく、これからの人生の可能性を考える。 困難に直面したとき、まずは逃げないことから始めてみる。苦しみから逃れようとすると、ますます苦しみを意識することになる。これまで耐えてきたことをリストにすると、人生の苦しみや過ち、忍耐、挑戦、経験から拾い集めた知恵を自分のものにできる。 人生で成功するために必要なのは、ほんの少しのユーモアのセンスと想像力である。── チャーリー・チャップリン 人は年をとればとるほど、笑いが減っていく。笑いは若さの証拠でもある。笑いのリストを作る。 笑うための話 笑った映画 笑ったシチュエーション 笑わせてくれる人たち まわりを笑顔にするアイデア 「願望リスト」は想像以上の力を秘めている。日付と願望を記入して手元に置いておくだけでいい。矛盾点を気にする必要はなく、人知を超えた神秘と奇跡を信じること。 いつかしたいこと いつかなりたい自分 いつか実現したいこと 神秘を信じなくなったとき、人は死ぬのだ。── アルベルト・アインシュタイン 自分がどうしたいかを知っている人は、ほかの人よりもずっと早く目的を達成できる。それは、自分がどこへ向かっているかを知っているから。まず何から始めればよいかをわかっているから。 シンプルリスト ドミニック・ローホー 講談社 ドミニック・ローホー氏の書籍</description></item><item><title>読書メモ『HEALTH HACKS!』川田浩志</title><link>https://maku.blog/p/raz82p6/</link><pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/raz82p6/</guid><description> HEALTH HACKS! 川田浩志 ディスカヴァー・トゥエンティワン 健康は何よりも重要！
本書には、健康に効果があって（エビデンスがあって）、かつ続けられる方法がいろいろと示されています。 著者は、「年収が上がると健康度が上がる」のではなくて、「健康度が上がると年収が上がる」と考えています。 だから、健康への自己投資は若いときから続けるのがよいと。 ごもっとも。
以下、参考になったことをメモメモ。
メモ 考え方 健康度は主観的なものだが、自分の健康度が高いと思っているほど寿命が長いという結果がある。 健康度を挙げるには、正しい知識を付けて、自信をもって健康に良いことをする 必要がある。 ジムや健康食品、健康法などの問題は、続けられないこと（▽RIZAPとかはこのあたりに目を付けてますね^^）。だから、効果があって続けられそうなこと から少しずつ自分の生活に取り込んでいくのがよい。 周りの人たちの健康も考えてあげることで、Win-Win で健康になっていく。 明るい、楽天的、活動的 → 長寿 運動 『家庭用トレッドミル』 はおすすめ。テレビを見ながらでもできるので時間の節約になるし、雨の日でも、真夏で外に出られなくても、毎日続けられる。外出用に着替える必要もない。折り畳み式のものであれば、場所もとらない。音楽を聴きながら、目をつぶって歩くととても気持ちがよい。 運動にはがん予防の効果がある（大腸がん、乳がん）。 筋トレは何歳で始めても必ず効果が出る。 食事 白パン、マーガリン、ハム、ソーセージみたいない朝食を続けるくらいなら、朝食は抜いたほうがまし。 現在では、カロリーの接種を控えめにすることが一番 健康保持と長寿に有力。お腹いっぱい食べるのではなく、腹七分ないし八分目を意識すべし。 寿命を延ばすには、インスリンの濃度を低く保つ こと。GI 値が高い商品（炭水化物）は、血糖値を上げるのでインスリンが出て細胞の寿命がどんどん縮む。野菜から食べ始める のがやはり効果的。 リスベラトロール を摂ると、インスリンの分泌を低く保つことができる。 皮ごと食べられるブドウ、赤ワイン、グレープジュース カリフォルニア・レーズン アーモンドの皮 年を取ると、のどの渇きを感じにくくなるので、水は決めた量を飲むようにする。これは血液の流れをよくするため。男性2ℓ、女性1.5ℓ くらい（食事に含まれる水分を含む）。 水の取りすぎで「むくむ」ことはなく、むくみの原因は塩分の取りすぎにある（血液の浸透圧が高くなるから）。 飲酒は少量であっても様々ながんの発症リスク を高めてしまう。乳がん、食道がん、大腸がん、肝臓がんなどのリスクが上がる。顔が赤くなる人は特に注意。飲酒がメリットになる日本人は少ない。 ミネラルウォーターの含有ヒ素濃度は、水道水の 5 倍まで認可されている。▽日本の水道水は安全度が高いということ。 善玉コレステロールを増やすには、よい油を摂る。グレープシードオイル や エゴマ油 をドレッシングにするとよい。 サプリメント サプリメントでおすすめなのは、ビタミン A の代わりに ベータカロテン を使っている マルチビタミン・ミネラル サプリメント。ベータカロテンは体内で必要なだけビタミン A に変換してくれる。 マルチビタミン・ミネラルのサプリメントは毎日飲み続ける必要はなく、食生活が不規則だなと感じたときに数日間飲むといい。ただし、肉やワインをよく接種する人は鉄の取りすぎになるので、鉄抜きのものを選ぶとよい。 見た目 歯が白いだけで印象はだいぶよくなる。リンゴ酸入りの歯磨き粉 などを使うとよい。見た目を先に改善 することで、健康を維持しようというモチベーションが上がる。 人と会う前には目薬をしておくとよい。 顔を若く保つには UV ケアが何より大切。現在では、シワの原因のほとんどは日光からの紫外線 であることが分かっている。昔は日光に当たることがよいなどと言われていたことがあったが、日光に直接当たるのは百害あって一利なし。木陰に 10 分いるだけでビタミン D の活性化にも十分。 普段の日焼け止めの SPF は 10 程度 で十分。SPF が高くなると皮膚に有害 だが、日本ではほとんど規制されておらず、高いものが出回っている。</description></item><item><title>読書メモ『夏への扉』ロバート・A・ハインライン</title><link>https://maku.blog/p/m9o2dyj/</link><pubDate>Mon, 20 Sep 2021 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/m9o2dyj/</guid><description>夏への扉 [新版] ロバート・A・ハインライン（訳：福島正実） 早川書房 タイムトラベルものの小説のひとつ、というかそのジャンルを確立させたとも言われているのがこの『夏への扉』です。 ロバート・A・ハインラインがはるか昔の1956年に書いたものですが、今読んでもまったく色褪せておらず、夏になると読み直したくなるという人が多いというのも納得です（別に夏に読む必要はないけどね）。 日本で SF ランキングを取ると今でも上位に出てくるので、日本人の感性に合っているのかもしれません。 そして、長い年を経て（65年！）、今年ついに映画化 されました。 なんと舞台は日本です。
原作では1970年と2000年の間を時間旅行する設定になっており、ハインラインが1950年代に想像した2000年の世界が描かれているのですが、さすがにインターネットの登場までは予想できなかったらしく、情報のやりとりが手紙だったり、新聞が配達チューブで届くところなんかは時代を感じさせます。 それでもリアリティが損なわれていないのはさすがです。
ちなみに、物語に登場する牡猫のピートは、ハインラインが実際に飼っていた猫のピクシーがモデルみたいです。 ピートは決しておとなしい猫ではないけれど、その振る舞いの描写から、著者の猫への愛が伝わってきます。 しかし、この傑作をハインラインはわずか13日間で書き上げてしまったというのは本当でしょうか？
ストーリーまとめ 以下、あらすじ、まとめ、ネタバレ注意です。 章のタイトルは私が勝手につけました。
第1章 逃亡 主人公（ダン・デイビス）は、コールドスリープして未来にいきたい理由をつらつらと語り出す。 ベル・ダーキンと、マイルズ・ジェントリーのいなくなった世界に行きたい。 もうあの2人と関わりたくない。 目標は30年後の西暦2000年だ。 猫のピートも連れていきたい。
コールドスリープに入る前の身体検査で医者に言われた。
「きみはどのくらいの期間このどんちゃん騒ぎを続けている？」
▼デイビスは黙って「2週間あまりです」と答えるが、まだ読者には何のことなのか分からない。
デイビスは手続きを済ませ、翌日コールドスリープに入ることが決まった。
第2章 裏切り 人間の新陳代謝を止める方法は、1930年代から理論的には実現可能であることが知られていた。 しかし、実際に何に使われていたかというと、戦争だった。 人間を兵器のように保存しておいて、必要なときに蘇生させるのだ。 戦争が終わると、この技術がコールドスリープとして保険会社の商品として扱われるようになった。
デイビスはドライブインで食事を済ませて落ち着くと、本当にコールドスリープに入っていいのか自問自答を始める。 この状況から逃げ出すことが正しい答えなのか？ ベルとマイルズの問題は片付けなくていいのか？ いや、今からマイルズのところに行ってぶん殴ってやる！
マイルズ・ジェントリー は、徴兵時代の親友だった。 その娘の リッキー（フレデリカ）が、猫のピートの世話をしてくれていた。
デイビスとマイルズは、一緒に事業を始めた。 ハイヤーガールの制作だ。 賢い掃除ロボットしてヒットし、その後、ベル・ダーキン という女性が仲間に加わった。 株式会社の登録も済ませ、開発のほとんどを担当していたデイビスは51％の株式を保有することになった。 デイビスは容姿端麗なベルに惚れて、事業の拡大が落ち着き次第結婚しようという約束をした。 だから、持株の一部も彼女に譲渡した。
一方、マイルズの娘のリッキーは激しく嫉妬していた。 小さい頃、デイビスと恋人ごっこをして将来結婚しようと約束していたからだ（年は大分離れているが）。
ベルは猫のピートのことも好きだった（かのように見せかけていた）。 それはデイビスが好きなものを自分も好きなのだと思わせるためだった。
ある日、マイルズの提案で緊急の株主総会が開かれることになる（3人だけだが）。 マイルズからのとんでもない株主提案は2対1で可決されることになり、デイビスはベルから「相当なおバカさんね」と捨てゼリフを吐かれる。 デイビスの知らないうちに、マイルズとベルは結婚していた。 2人に裏切られたデイビスは解雇され、いつの間にかベルによって強制的にサインさせられていた書類によって、5年間は同業種に就くことさえ許されない状態になっていた。 最後に発明した「万能フランク」も消え去っていた。
第3章 口論 デイビスがマイルズの家に到着すると、ベルもそこにいて、3人の壮絶な口論が始まる。 デイビス vs マイルズ＆ベルという構図だったが、最後に「どうしてベルは2人に近づいたのか？」という核心に迫りそうになると、ベルの態度が豹変する。 そのとき、デイビスはうかつにもベルに背中を見せてしまった。
第4章 冷凍睡眠 ベルが本性を表し、デイビスは薬で催眠状態にされてしまう。 デイビスの荷物の中からコールドスリープの書類を見つけたベルは策略を練り始める。 ベルは書類を偽造するために、マイルズに会社のタイプライターを取りに行かせようとするが、そのとき、デイビスが乗ってきたはずの車がなくなっていることに気づく。</description></item><item><title>読書メモ『うつヌケ』田中圭一</title><link>https://maku.blog/p/wht6fq2/</link><pubDate>Tue, 31 Aug 2021 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/wht6fq2/</guid><description>うつヌケ 田中圭一 KADOKAWA コロナで引きこもり生活が多くなって、鬱（ウツ）な気分になっている人も多いかと思います。 そこで、前から気になっていた田中圭一氏の『うつヌケ』を読んでみました。 マンガです。
内容は、ウツを経験したことのある人たちの経験談（どうしてウツになったのか、どうやって抜け出したのか）です。 ウツな気分なときは、活字は読む気さえ起こらないと思うので、マンガになっているのはいいですね。
まとめ。
自分をキライになるとウツになる。朝起きたときに、まず自分を褒めるといい「ボクは自分が大好き！」。寝起きはボーッとしていて、ウツな気分を受け入れてしまいやすいので、強制的に自分を肯定するのがいい。 不安な日は、天気と同じようにやってくる。時間が立てば去っていったりする。 気温差の変動が激しいとウツになる、みたいな簡単な原因だったりする（著者の場合）。気温と精神状態を毎日記録することで気付けた。 つらいのは自分だけじゃない。克服の仕方の本を参考にする（ネットじゃなくて書籍）。 自分を否定するものからは遠ざかり、肯定してくれるものに近づけばいい。小さなことでもいい。模型を買い込んで熱中してみるとか、山に登って綺麗な景色をみるとか。ペットと遊ぶとか。 心の故障を直すくらい気楽に「心療内科」に行けばいい。医者から処方される薬や治療法を信じよう。 ウツの渦中にある人は、周囲のものに気づく余裕がない。見えていなかった物に気づけたらウツトンネルから抜けられた証拠「ここにピアノが置いてあったんだ！」 ウツなときは思考に歪みがあるので、物事を客観視するための日記を書くとよい。「客観的に何が起きたか」「主観的にどう感じたか」を両方を 1:1 の比率で書いておく。後から見直して、なんでこんなことで悩んでいたんだと実感できる。 実際に重度の鬱になったら、上記のようなアドバイスを受け入れる余裕すらないかもしれません。 そう考えると、ウツを予防するための知識としてこういったことを知っておくのがよさそうです。</description></item><item><title>読書メモ『しんがり 山一證券最後の12人』清武英利</title><link>https://maku.blog/p/wbipw4a/</link><pubDate>Tue, 24 Nov 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/wbipw4a/</guid><description>しんがり 山一證券最後の12人 清武英利 講談社 山一證券破綻の真相究明を行った「しんがり」と呼ばれる社員たちの物語。
この小説がすごいのは、ノンフィクション ということです。 著者の清武氏は記者（ジャーナリスト）であって、決して山一證券の関係者ではないのですが、あたかも社員たちと一緒にそこにいたかのようなリアルさで描かれています。 ノンフィクション賞を取るのもうなずけます。 しんがりの社員たちは破綻の真相究明のために、たくさんの社員にインタビューを行うのですが、著者のインタビュー力も半端ないですね。
最後まで会社に残った社員たちは、給料もろくにもらえない中で使命感だけで清算処理を続けるのですが、もし自分が同じような立場に立ったら、きっと逃げ出しちゃいますね。。。 ほとんどの人がそうだと思います。 でも、この本を読めば、そんな状況で最後まで頑張り抜いた先に何が待っているのかを少しだけ味わうことができます。 何か熱いものがこみ上げてきます。</description></item><item><title>読書メモ『若ゲのいたり ゲームクリエイターの青春』田中圭一</title><link>https://maku.blog/p/dt5dmu3/</link><pubDate>Sun, 25 Oct 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/dt5dmu3/</guid><description>若ゲのいたり ゲームクリエイターの青春 田中圭一 KADOKAWA ゲームクリエイターたちへのインタビューを漫画にしたものです。 こういったゲーム系のインタビュー本って、なるほどーって話が多いので好きです。
女の子を育てるのは犯罪性が感じられるので、舞台をファンタジーの世界にした
─ 赤井孝美（プリンセスメーカーの作者）
ゲームの面白さの本質は「リスクを冒してリターンを得る」ということ
─ 桜井政博（大乱闘スマッシュブラザーズの作者）
ぷよぷよでカーバンクルが踊るのは、プレイヤーのためでなく、背後のギャラリーを惹きつけるため
─ 仁井谷正充（ぷよぷよの作者）
インタビュー本を読むと、紹介されている人たちに興味が出てきて、その人について調べたくなることがよくあります。 今回も本を読んでから、仁井谷さん（ぷよぷよ作ってのちに破産した人）の動向が気になって、Youtube のピョコタンチャンネルを見てしまいました。
仁井谷さんは、70歳で1人でコンパイル◯（まる）という会社を運営して、ゲームをずっと開発し続けてます。 たくさんの人が楽しめるゲームを作りたい、という情熱が伝わってきます。 ずっと情熱を持ち続けているから元気に見えるんでしょうね。
関係ないけど、ピョコタンって誰かに似てると思ったら、ヨーロッパ企画の本田力さんに似てる。。。
あと誰か、伝説のゲーム・プログラマー、ナーシャ・ジベリ氏の本を出してくれないかなぁ。今は行方が分からないらしいですけど。</description></item><item><title>読書メモ『しあわせの書』泡坂妻夫</title><link>https://maku.blog/p/8nw6dks/</link><pubDate>Sat, 17 Oct 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8nw6dks/</guid><description>しあわせの書 泡坂妻夫 新潮社 マジシャンの肩書きも持つ泡坂妻夫氏のミステリー小説です。 読み終わったときに、この本が持つ秘密に衝撃を受けます。 本の冒頭に、
読者の幸せのために
未読の人に「しあわせの書」の秘密を明かさないでください
とあるように、ここでその秘密を明かすことはできないのですが、この本には作者の巧妙なたくらみが隠されています。 話の大筋としては、ヨギ ガンジーら、3人の男女が怪しい宗教団体に紛れ込む話なのですが、その中でキーになってくるのが、読心術と『しあわせの書』です。 この本のタイトルと同じです。
Kindle や Sony Reader などの電子書籍でこの本を探しても見つかりません。 なぜなら、この物語に出てくる『しあわせの書』と同様に、この本は「文庫本」という形でしか成立しないからです。
あなたもこの本を読み通す頃には、「読心術」を身につけていることでしょう。</description></item><item><title>読書メモ『WORK SHIFT ワークシフト』リンダ・グラットン</title><link>https://maku.blog/p/sj2gu9n/</link><pubDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/sj2gu9n/</guid><description>ワーク・シフト ― 孤独と貧困から自由になる働き方の未来図〈2025〉 リンダ・グラットン プレジデント社 朝 7 時に人工知能エージェントが立ち上がり、壁に 300 件のメールが映し出される。。。
ようこそ！いつも仕事に追われ続ける未来へ！ 『WORK SHIFT』は、『LIFE SHIFT』 でも有名なリンダ・グラットンさんの著書で、人生 100 年時代の働き方改革について考えている人にとってバイブルとされている本です。
私にとっても、これから 何に重点をおいて仕事と向き合っていくべきか という考え方に、少なからず影響を与えてくれた本です。 中でも、 産業革命以前の職人仕事の時代へ回帰していく という表現にはとても共感を覚え、決して専門技術を日々追求しない管理職人間（その企業でしか通用しない人間）にはならないぞと誓いました。
ここ数十年間の「常識的な働き方」とはどんなものでしょうか？
朝 9 時から夕方 5 時まで勤務する 月曜から金曜日まで働いて週末に休む 学校を卒業してから引退するまで 1 つの会社で働きあげる 親や兄弟と同じ国で暮らす いつも同じ顔ぶれの同僚と仕事をする おそらく多くの人が感じているように、こういった従来の働き方・生き方は通用しなくなりつつあります。 そのような未来において、リンダ氏は、次のような 3 つのシフト が必要だと述べています。
広く浅い知識しか持たないゼネラリストから、高度な専門技能を備えたスペシャリストへのシフト ゼネラリスト的な技能を尊ぶ常識は問い直すべきである。 孤独に競い合う生き方から、他の人と関わり協力し合う生き方へのシフト 職業生活とキャリアを成功させる土台が個人主義と競争原理であるという常識は問い直すべきである。 大量消費を志向するライフスタイルから、意義と経験を重んじるバランスの取れたライフスタイルへのシフト どういう職業人生が幸せかという常識を問い直し、消費をひたすら追求する人生から脱却し、情熱的に何かを生み出す人生に転換すべきである。 以下、上記の 3 つのシフトについてメモメモ。
第一のシフト（ゼネラリストから「連続スペシャリスト」へ） 未来の世界では、その他大勢から自分を差別化することがますます重要になる。 そのために、時間と労力を費やして専門分野の知識と技能を高めなくてはならない。 未来の世界では、広く浅い知識を持つのではなく、いくつかの専門技能を連続的に習得していかなくてはならない。
第1のシフトに必要な資質
専門技能の連続的習得 &amp;hellip; 将来ニーズが高まりそうなジャンルの高度な専門知識と技能を身につけ続ける セルフマーケティング &amp;hellip; 自分の能力を取引相手に納得させる材料を確立する 専門性の低い ゼネラリスト的なマネジメント技能（管理職）は、特定の企業以外で通用しない。大企業では、その代わりにそこで働き続けられるという暗黙の契約があったが、そうした契約は徐々に崩れ始めている。しかも専門性の低い技能は、Wikipedia や Google Analytics のようなオンラインサービスによって急速に取って代わられつつある。
長い時間をかけて築いた人脈も、昔ほどの価値を持たない。SNS を利用すれば、誰でも世界中に人的ネットワークを広げられる時代になっている。ゼネラリストからの脱却は、ある意味で産業革命以前の 職人仕事の時代への回帰 でもある。</description></item><item><title>読書メモ『アンドロメディア』渡辺浩弐</title><link>https://maku.blog/p/fycnw8h/</link><pubDate>Thu, 09 Jan 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/fycnw8h/</guid><description>アンドロメディア 渡辺浩弐 幻冬舎文庫 『中野ブロードウェイ脱出ゲーム』の中に、アンドロメディアというワードが出てきたので、その元ネタになっている小説も読んでみました。 同じコージィ先生の著作です。 アンドロメディアは映画化 (1998) もされてるみたいですね。 しかも SPEED 主演ですか。。。 原作と全然内容が違うらしいですけど今度見てみよう。
小説の方は、自分とまったく同じように振舞うバーチャルアイドル (AI) を作られてしまったアイドル「人見舞（ひとみマイ）」のお話です。
バーチャルアイドルの AI（アイ）は、自分（マイ）とは違う存在のはずなのに、だんだん自分の記憶と現実が曖昧になっていきます。 章ごとに一人称となる人物が変わっていて、人見舞とバーチャルな AI の話が別々の視点で進んでいきます。
1章は舞 2章はAI 3章はユウ 4章はAI/舞/ユウ これって、ドラクエ4と同じような構成ですね。 最初は各人物ごとにストーリーを進めておいて、最終章で合流という。
ちなみに、メインキャラの名前は、I / My / You となっていて覚えやすいです。 これは『中野ブロードウェイ脱出ゲーム』の登場人物と同じです。
I / My / You のそれぞれ異なる視点でストーリーを追っていくと、それまでの各人物の奇妙な振る舞いの謎が少しずつ解けていきます。
もともと AI には、ロボットの三原則ならぬ「AI 三原則」が設定されていました。
第1条、AI は人間に危害を加えてはならない 第2条、AI は人間に与えられた命令に服従しなくてはならない 第3条、AI は第1条、第2条に反する恐れのない限り、自己を守らなくてはならない あるときユウは、この AI 三原則の順番を書き換えてしまいます。 するとどうなってしまうのか。。。 それは読んでからのお楽しみということで。
AI はコピー元となった舞の記憶にはかなわないということで悲しみを覚えます。 そんな AI に対して、ユウがかけた言葉が印象的でした。
記憶はデータとしてコピーできる。でも、思い出は自分自身で体験しなければ得られない。
思い出は、自分自身 (AI) だけが作っていけるものなんだよと。 とても素敵な言葉ですね。
近い将来、このお話と同じような世界が訪れるかもしれません。 わたしもいつか AI に出会ったら、ユウと同じような言葉をかけてあげようと思います。
ちなみに、この小説のジャンルは SF ホラーとなっており、結末はちょっと怖いです。 伏線はところどころのセリフに出てきます。</description></item><item><title>読書メモ『君がオヤジになる前に』堀江貴文</title><link>https://maku.blog/p/br3bjs2/</link><pubDate>Fri, 03 Jan 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/br3bjs2/</guid><description>君がオヤジになる前に 堀江貴文 徳間書店 若者たちの会話には、不満や不安があふれている。 仕事が大好きというホリエモンが、そんな不安の正体を明らかにし、どういう考え方をしていれば思考の停止した「オヤジ」にならずに済むかを語ります。
表紙の青年は福本伸行先生の漫画『天』の主人公なんですね。 いざという時に守りに入ってしまい、いまいち突き抜けることができない若者の象徴なのだとか。 巻末には福本伸行とホリエモンの対談も載ってます。
以下、メモメモ。
25 歳の君へ、
安定を求めようとする努力のプロセスの中で、人は不安定になっていく。 ─ 不安さの中でうまく生きていくスタイルを取るべきなのだ。 週末起業はお勧めしない。独立を一度でも経験しておくと、ビジネススキルが飛躍的にアップする。 ─ 財務管理能力が身に付く。 食習慣の均質化は、思考を停止させる可能性をはらんでいる。 流行歌を聴けば、時代を象徴している言葉に触れることができる。 様々な場面で法律をもっと勉強した方がいい。 ─ 上司に可愛がられるより、法に詳しくなる方がよほどセーフティだ。 社員を大勢雇うのはリスキーすぎる。 刻一刻と人生の最盛期は過ぎている。上司への媚びを捨て、独立を真剣に考えろ。 ハタチの子たちを面白がらせる話題を持っている 70 歳なんて素敵じゃないか。そのためには、やはり色々なことに興味を持っておきたい。 最近は、リスクを減らしつつ起業する方法として週末起業を勧める人が増えていますが、ホリエモンはもっとリスクを取れという立場を貫いていますね。 中途半端では身につくものも身につかないし、本当に好きなことがあるのであれば、そこに限られた人生の時間を注ぎ込むべきだという意見はもっともです。 頭のいい人は、うまくいかなかったときの将来を想像できてしまうから一歩が踏み出せない。 何事も、一歩を踏み出すには、一時的にでもバカにならなきゃですね。
32 歳の君へ、
これだけネットが普及すると、アイディアに価値はない。 アイディアよりも、圧倒的に大事なのは実行力だ。 知らない。面倒臭い。やり方を変えたくない。こういう人たちを、僕は「情報弱者」と呼ぶ。 どうやって仕事の幅を広げればいいのか。ひと言、仕事先に 「お客さんを紹介してください」と言えばいい。 ─ 「お客さんが欲しい」という言葉は、意外と効率的だ。 異業種交流会には、そもそもビジネスチャンスは存在しないので行く必要はない。 まっとうなビジネスマンなら、売るのは顔じゃなく仕事だろう。 英語をアドバンテージだと感じているならオヤジ化が始まっている。 会社で育つ人間は勝手に育つし、育たない人間を切る方が実利的だ。 もし収入が減ったとしても、月収 100 万円でつまらない仕事を続けるとの、好きなことだけやって得られる 30 万円とでは、幸福度がまったく違うだろう。 人間の恐怖の大半は、情報不足が原因だ。 ホリエモン自身は、自分について来れない友人や仕事仲間はどんどん切り捨てていくことで成長してきたと言います。 友人や家族をバッサリと切り捨てられるほど打ち込めることがあるのは幸せなのでしょう。 最適な人脈は、成長した自分のレベルに合った人たちで新しく作っていく。 言われてみれば、それが効率という面ではもっとも優れた人脈の作り方なんでしょうけど、多くの人はそこまでは踏み切れない。。。
35 歳の君へ、
もっと会社の経費に対してうるさく言った方がいい。それが結果的に、思考力のある社員を育てることに繋がる。 タクシー代も出せないような仕事をしているのなら、その仕事には何の価値もない。 どんなに忙しくても、 絶対に 8 時間ほどの睡眠時間 はとっている。 ─ ショートスリーパーの多くは記憶力が悪い。 包容力も、これからのビジネスには必要なのかもしれない。もっと言うなら、他人への無償の愛は、効果的なトレードオフのひとつということだろう。 偉大な経営者やバンドなどの考え方に触れるうちに、「包容力」というもの可能性も感じてきているようです。 包容力とか、あまり論理的には語ってほしくはないところですけどねｗ
引き寄せの法則じゃないですが、まわりへの配慮が結局自分のためになるというのは絶対にあると思います。 そこに気づいている人と気づいていない人では、生き方に大きな差がありそう。</description></item><item><title>読書メモ『中野ブロードウェイ脱出ゲーム』渡辺浩弐</title><link>https://maku.blog/p/kexfxfv/</link><pubDate>Mon, 16 Dec 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/kexfxfv/</guid><description>中野ブロードウェイ脱出ゲーム 渡辺浩弐 KADOKAWA 中野ブロードウェイに住んでいるという噂（自称）の渡辺浩弐氏による、中野ブロードウェイ物の長編小説です。 そういえば、PC エンジンミニがもうすぐ発売ということもあって、渡辺さんまた元気になってきましたね。
YouTube - PCエンジン mini / 全収録タイトル渡辺浩弐氏解説付トレーラー 大竹まことのただいま!PCランドで大活躍されていたころの記憶が蘇りました。 ほんといい番組でした。 渡辺さんのゲーム紹介の調子、全然変わってないｗ
と話がそれましたが、肝心の小説の内容はというと、屋上で少女と2人で裸になって戯れていたら、突然中野ブロードウェイが恐ろしい世界に変化して人が死に始める、、、というちょっと不思議で怖いお話です。 著者の、中野ブロードウェイへの愛が伝わってくる感じで、中野ブロードウェイを探索したことのある人であれば、これはあの辺のことを言っているのだなと想像しながら楽しめます。
前半は人間ドラマっぽい話が続いていくのですが、後半（400ページくらい）から渡辺節が始まって、科学的な裏付けが始まります。 口コミなんかを見ると、前半で読むのを止めちゃった人が多そうなのですけど、後半から違う話なので（笑）、読み続けて欲しいですね。 現在のコンピュータ技術を超える◯◯コンピュータや、昔、日本が実際に作ったという風船爆弾の話などが出てきます。 同名の小説もある『アンドロメディア』なども出てきます。
個人的には結構楽しめました。 最後まで読んで、何か似てる情景があったなぁと思ったら、『天気の子』でした。 渡辺先生、だいぶ先取りしましたね。
渡辺浩弐さんの小説といえば 『ゲーム・キッズ』 シリーズだと勝手に思っていますが、長編ものも読んでみようと思って読んでみました。 でもやっぱり700ページはちょっと長かったな。。。</description></item><item><title>読書メモ『起業家』藤田晋</title><link>https://maku.blog/p/cr83qcw/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cr83qcw/</guid><description>起業家 藤田晋 幻冬舎 Abema TV で大躍進を続けている（今年 1000万 WAU を突破！）サイバーエージェントが、かつてメディア事業にかじを切った経緯などが述べられています。
2006 年の当時、サイバーエージェントには CAJJ 制度というものがあり、赤字の上限を超えた事業は撤退しなければいけませんでした。 でも、メディア事業であるアメーバだけは例外として進めました。 現在、先行投資を続けている Abema TV も同じ方針なのでしょう。
メディア事業では最初は売り上げを見ずに、ページビューだけを追求する。 そうした会社の方向転換には、みんな簡単にはついてきてくれなかった。
これまでにない収益構造で赤字を出しながら事業を進めていくには、大変な勇気がいると思います。 藤田氏はどのような決断を下していったのか・・・
ネット業界で大きくなっていくためには、何よりも強いメディアを持つことが必要不可欠な条件だった。
アメーバを含むメディア事業で、身をもってこういった経験をしてきたからこそ、今 Abema TV で視聴率を上げることに力を入れ続けているのでしょう。 社長がこういった強い意志を持っている会社は強いですね。 この方針は意地でも貫き通すと気持ちが伝わってきます。 社員も目標を持って働きやすいと思います。
当時のサイバーエージェントの上層部にはエンジニアは一人も存在していませんでした。 だから、ユーザー向けに面白いサイトを作り上げることが、どれだけ難しいことか、理解すらしていなかった。 また、買収は時間を買うという意味がありますが、ネット業界において、先行するメリットが、1年早いことが金額に換算してどれほど大きなことなのか、本当の意味では分かっていなかった。
今でこそ会社の上層部には技術的志向の強い人が必要だというのは常識になっていますが、インターネット系の事業がどうあるべきかを模索していた時代にはいろいろと失敗があったようです。 サイバーエージェントも2000年のマザーズ上場後、4年連続で営業赤字を出していましたが、優秀なエンジニアの大切さ、メディアを持つことの大切さに気付いてからは黒字で成長を続けています。 ネットメディアの場合、ページビューを伸ばすのに必要なのは、コンテンツの力が3割、残りの7割は技術力、と言っています。 Abema TV が驚くべき選局スピードを達成できているのは、技術に力を入れてきた成果なのでしょう。
新卒採用位に優秀な人材を獲得しておかないと、中途採用だけで人材を揃えるのは困難です。 優秀な人材は新卒で大企業に入ってしまうと、簡単には辞めず中途市場に出てこないからです。
サイバーエージェントでは、終身雇用を目指し、長く働く人を奨励するというメッセージを打ち出しています。 終身雇用というと時代の流れに逆行しているようにも感じてしまいますが、藤田氏は社員を大切にする会社になるという意思を持って会社を育てています。 このようなメッセージを打ち出したことで、社員が元気な姿を取り戻していきました。 福利厚生に力を入れるのも、「社員を新たに採用するのにかけるコストよりも、長く働いてもらうためにお金を使った方が安くて効果的」という合理的な判断のもとに行っています。
会社が「社員を大事にするよ」と呼びかければ、社員も「会社を大事にしよう」と応えてくれる。 外から採用した人を最初から上層部に登用することはない。中で頑張っている人がしらけるようなことはしない。 こういった考え方って、ほとんどの企業ができていないと思います。 大企業の天下りのような人を雇ってきて、いきなり経営陣に組み入れるというやり方が横行しています。
新規事業に投資する際の基準となるルール（CAJJ制度）を作った。 このルールに則ってさえいれば、いくらでも新規事業の立ち上げ数を増やすことができる。
先行投資は、
1年半で黒字化しないと撤退 赤字に下限を設ける という2つの柱のもとに進めており、「小さく生んで大きく育てる」ためのベースになっているようです。 確かにこのやり方であれば、先行投資にかかる費用も見積もりやすいです。 サイバーエージェントが連結業績で黒字を出し続けていることも納得できます。 ただ、1年半で黒字化というのはなかなか厳しいですよね。 事業も限られそうですが、このあたり何かコツがあるのか聞いてみたいです。
メディア事業を育てるために社長がやったこと インターネットメディアの力に皆が気付いていないころ、藤田氏は、自分がメディア事業に力を入れていることを社員に伝えるため、自分自身が変わらないといけないことに気付きました。 下記は、そんな藤田氏が具体的にやってきたことですが、経営者が社員に意思を伝えるためのよい見本になると思います。
7年過ごしたマークシティ21階の社長室を離れ、アメーバ事業部が入るビルに社長室ごと移動した。 自分のスケジュールをアメーバ関連の予定で全て埋め尽くした。 スーツを着るのをやめた（話しかけにくいイメージを作らない）。 期限までにページビューが〇億超えたら熱海旅行、△億超えたら沖縄旅行というインセンティブを設定した。目指すのはページビュー1本であることを伝えた。30億ページビューを目指す！という目標が浸透し、組織が一つになっていった。 自分にも正しいかどうか分からないが、ブレる姿だけは決して見せないようにした。 2007年にプロデューサー組織を初めて作った。彼らの目標は「ページビュー数」ただ一つ。とにかくページビュー数を伸ばせば評価されるという組織にした。 一番重要なのは、サーバーのレスポンスを上げること。快適なレスポンスが最もページビューに影響する。 ユーザー視点からブレたサービスは、世に出さないと決めていた。どんなに時間をかけて開発したサービスでも、私がOKを出さない限り、絶対にリリースさせない。知らない広告枠が勝手に追加されていたら、「誰がやったんだ！」とスタッフが硬直するほど怒った。 社外の方との会食を極力減らし、アメーバの社員、特に技術者と食事に行く回数を増やした。 成功を重ねるたびに孤独の度合いは増していきます。それでもなぜ前に進もうとしているのか──</description></item><item><title>読書メモ『完全ひとりビジネスを始めるための本』右田正彦</title><link>https://maku.blog/p/5wdt9n3/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/5wdt9n3/</guid><description> 完全ひとりビジネスを始めるための本 右田正彦 秀和システム 自宅にひきこもりつつも、いかに安定して稼いでいくかについて述べた本です。 ブログのアフィリエイトでの稼ぎ方の話は参考になるのでメモメモ。
テーマを決めて、10 記事中 7 記事はそのテーマで書くとよい 3 ヶ月間は広告を貼らずに記事を書き溜める Wordpress が SEO 対策されていてオススメ（と著者は言ってますが、個人的には Wordpress はいろいろ無駄に苦労することが多いのでオススメしません。本気でやるなら Hugo などの静的な Web サイトジェネレータがオススメ） 毎日 1 記事のペースを保つ（それ以下でもそれ以上でもダメ） 無料のブログサービスは使っちゃダメ 稼ぎやすい 2 つのテーマ コンプレックスの解消 ノウハウの指南 記事は 800 文字程度はあると、Google にも表示されやすくなる タイトルは具体的に 記述する Google で検索するときに表示される サジェストキーワード を参考にタイトルを決める 見せたいキーワードは タイトルの最初の方 に入れる（Google は最初の 32 文字を表示するため） 商品を売るなら、タイトルに商品名を入れる 2 ヶ月目からは過去の記事を見直して リライトする 特定のネタの記事が 4 〜 5 記事くらい溜まったら、まとめ記事 を作る Google アナリティクスでどんな検索ワードで集まって来ているか調べて、タイトルを変更する ブログの理想系は全ての記事がまんべんなく多くの人に読まれている状態になること</description></item><item><title>読書メモ『ヴァーチャリアン嘘つかない』渡辺浩弐</title><link>https://maku.blog/p/3w27afe/</link><pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/3w27afe/</guid><description>ヴァーチャリアン嘘つかない ― マルチメディアの正体を暴く 渡辺浩弐 メディアワークス 渡辺コージィさんの 25 年前の本。 ちょうどバブル崩壊の頃ですね。 最近発売された 『令和元年のゲーム・キッズ』 とか、コージィさんのゲームキッズシリーズは面白いので、別の著書も読んでみようと思ってブックオフでげっちゅして読んでみました。
マルチメディアやゲームの目指すべき方向性みたいなことを書いた本なのですが、思ったよりすごい内容ですね。 先見性がすごい。。。じゃなくて、下品さがすごい（笑）。 まさに昭和時代の下品さ。 コージィさんといえば、「大竹まことのただいま！PCランド」のイメージが強いんですけど、大竹さんの影響かなｗ
でも、ゲームってどうあるべきか、っていう意見はまともです。
「気持ち良さ」だけを残して「辛さ」や「難しさ」は省いてやることが大切 画面の中のものを自分の手で押して引いてみたときの純粋な気持ち良さが、ゲーム的な快楽の原点だ ゲームとは現実を超える擬似現実を作り出すもの 企画書を書くべきではない！体面やお行儀を気にした試作品を作らず、いきなり商品を作ることが大事 Netflix で電脳社会をテーマにしたブラックミラーという一話完結型のドラマをやっていますが、ゲームキッズが原点ですよね（´・ω・｀)</description></item><item><title>読書メモ『嶋浩一郎のアイデアのつくり方』</title><link>https://maku.blog/p/8o74agi/</link><pubDate>Wed, 12 Jun 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8o74agi/</guid><description>嶋浩一郎のアイデアのつくり方 嶋浩一郎 ディスカヴァー・トゥエンティワン ジェームス・ウェブ・ヤングの『アイデアのつくり方』 とは別の本です。
こちらは、博報堂ケトルというクリエイティブ・エージェンシーで働いている嶋浩一郎さんがアイデアの生み出し方についてまとめた本です。
情報はまとめずに、手書きの手帳に書いていくのがよい、と主張されています。 情報は分類せずに放牧する、という表現も使っています。
情報は分類すると死んでしまう。情報を放牧するとアイデアが生まれる。 手帳ならページをめくりながら情報と情報を交配させていくことができる。 だから、情報は分類せずに、ぐちゃぐちゃに目の前に羅列しておく方がよい。
10 年前のメモを読み返したりもするので、丈夫なモールスキン（モレスキン）を使っているのだとか。 という私もなんだかんだ言って、10 年分以上の手帳はたまってたりします。。。
嶋さんはアイデアの作り方を 3 ステップにまとめています。
情報収集 放牧 化学変化 下記はそれぞれのステップのまとめです。
ステップ1: 情報収集 情報はとにかく集める！ 本で読んだこと 人から聞いた話 テレビやラジオで耳にしたこと レストランで隣のカップルが話していたこと 会議中の雑談 映画や街の風景 集める情報には 5 つの方向性がある 事実 (FACT) &amp;hellip; あなたの知らなかった事実。 意見 (OPINION) &amp;hellip; 新聞の投稿欄、会議、立ち話、他人の会話など、斬新な意見だと思ったネタ。 分析 (ANALYSIS) &amp;hellip; 今まで見聞きしなかったユニークな分析。 示唆・疑問 &amp;hellip; 意見や分析ほど定かではないが、何か示唆を感じさせる情報。「〜かもしれない」といった推測を含ませるもの。 表現 &amp;hellip; これは使える！と思える文章表現や、たとえ、比喩、名言、格言、広告のキャッチコピー。 情報源を明記する 集める情報が 5 つのうちにどれに当たるのかはいちいち考えなくてもいい。 ただし、情報源はしっかり記録しておく。 最終的にその情報を使うときに検証するため。
情報は差別しない 情報には一流も三流もなく、すべて等価。 無差別に集めればよい。 芸能ゴシップ、考古学の発見、同人誌、どの情報も同様に扱ってよい。
二軍ノートを用意する まず、第一ステップとして「二軍ノート」に時系列にどんどん書き込んでいく。 無駄だと思ってもとにかくメモしておく。
ステップ2: 放牧 3ヶ月前に書いたネタと、今日書いたネタ、まったく関係ない話が突然つながることが多々ある。 ステップ 1 で二軍ノートに書いたネタの中から、これは面白い、興味深いと思ったものをセレクトし、「一軍ノート」にデビューさせる。 このときも分類したりせず、順番に書いていくだけ。 単純にナンバーだけ振っておけばよい。</description></item><item><title>読書メモ『トム・ピーターズのサラリーマン大逆襲作戦〈2〉セクシープロジェクトで差をつけろ！』トム・ピーターズ</title><link>https://maku.blog/p/9sh9ycn/</link><pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/9sh9ycn/</guid><description>トム・ピーターズのサラリーマン大逆襲作戦〈2〉セクシープロジェクトで差をつけろ！ トム・ピーターズ CCCメディアハウス つまらない仕事を「すごい仕事」に変えるヒントが詰め込まれています。 「プロジェクト」って何だろう？ 何が大切なことなのだろう？ ということを原点に戻って考えさせてくれます。
才能のない人は、最初からおもしろいことがないかを探してしまう。 大切なのは、工夫すること自体が楽しいから工夫するという考え方。
今やっている仕事がつまらないと思ってしまったら、この本を開いてみると何かが変わるかもしれません。
はじめに プロジェクトって？ 普通の人が理解できないことをやらなければいけない。やる価値があるものは、それ以外にないのだから
&amp;mdash; アンディ・ウォーホール
プロジェクト内には、ガント図、PERT、CPM など、素人を煙に巻く道具がたくさんあり、多くの人たちは、
そのプロジェクトの一体どこがすごいのか？ どこが人の記憶に残るものなのか？ という肝心なことを忘れてしまう。
すごいプロジェクトとは、
目にも止まらぬ速さで突っ走るもの はじめ馬鹿にしていた人に「私が間違っていた」と言わせるもの たちどころに試作品が出来上がるもの あらゆる官僚的手続きをせせら笑うもの である。 ウェイン・ワン監督の映画『スモーク』では、生き様を示すのがプロジェクトだと言っている。
充実した人生を送るには 実現できない夢はある。 しかし、夢を描き、その夢を実現するために、持てる限りの智力、体力、気力を振り絞らない限り、人間が鍛えられず、絶望の味も歓喜の味も知らず、心も生活も豊かにならぬまま人生を終えることになる。
充実した人生を送るには、すごいプロジェクトをやるしかない。
プロジェクトの 4 段階 創造 (30%): プロジェクトの企画。カッコいいか？やる価値があるか？ 売り込み (30%): お客さんを集める。 実行 (30%): 舞台の幕を開ける。紙の上のプランよりも、試行錯誤を重視する。 退場 (10%): バトンタッチ。これをいい加減にやると、跡形もなく消えてしまう。 ほとんどのプロジェクトでは、「実行」以外のプロセスが忘れられている。 実際には、「実行」は「売り込み」の延長であることが多い。
第一段階『創造』 言われた通りに仕事をやっているだけでは、いつまでたってもプロジェクトは創造できない。
「トイレを直して」と頼まれたらどう考えるべきか？ バスルームの位置が悪いのかもしれない。 家全体の設計の問題では？ 本格的な改築工事が必要かもしれない。 「返品規定を見直して」と頼まれたらどう考えるべきか？ 会社が官僚的でもろもろの手続きが複雑なのでは？ 対処する現場の人間を信用していないのでは？ 社風刷新計画への突破口になるかもしれない。 戦略的に欠陥を是正する絶好のチャンスかもしれない。 枠を取っ払う あなたの本当の仕事は、一見つまらない業務や雑用を、カッコいいもの、忘れられないもの、すごいものに変えることだ。 憂鬱な仕事を、自分たちの価値観を体現する一大プロジェクトに変えてはいけない理由はない。 平凡な成功をまたひとつ積み重ねるだけの仕事はやめよう。
バカはメモをとらない まずは「観察ノート」を作ってみよう。(1) ムカつくことに出くわしたら、(2) すごいものに出くわしたら、何でも書き留める。 ポイントは、ものを見る眼を養い、小さなことに感動できる感性を磨くことにある。 シンプルなスパイラルノートの表紙に「しびれる」、裏表紙に「むかつく」と書き、今日から始めよう。 プロジェクトごとに専用の日記を用意し、そこに何でも書いていく。 思いついたらすぐに書き留めること。</description></item><item><title>読書メモ『るるいえびぎなーず - クトゥルフ神話TRPG入門』内山靖二郎</title><link>https://maku.blog/p/67uziuj/</link><pubDate>Tue, 23 Apr 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/67uziuj/</guid><description>るるいえびぎなーず - クトゥルフ神話TRPG入門 内山靖二郎、アーカム・メンバーズ エンターブレイン 女子高生の睦（むつみ）と、いっしょにクトゥルフ神話 TRPG を学んでいくお話です。 題材はクトゥルフ神話ですが、どんな TRPG にも言える一般的な心構えや、シナリオの作り方のコツなども載っているので、クトゥルフ神話以外の TRPG をやってみたいという人にもオススメできる本です。 なお、クトゥルフ神話 TRPG では、ゲームマスター (GM) のことをキーパーと呼びます。
ここでは、プレイヤーの心得、キーパーの心得、シナリオの作り方のコツなどをまとめておきます。
プレイヤーの心得 プレイヤーは、謎を解き明かし事件を解決しようとするキャラクター “探索者” の役を引き受ける ルールブックのこの一文に、探索者としての心得は集約されている。 何か怖そうなことが起こったときに、ただ引き籠っていたら話が進まない。 事件には好奇心を持って臨むこと。
キーパーは敵ではない キーパーはプレイヤーの邪魔をするかもしれないけど、困らせようとしているのではなく、楽しませようとしてやっていることを理解してプレイしよう。
自由は断るためのものではない プレイヤーが自由に行動できるというのが TRPG のウリだけど、NPC からお願いされたことをむげに断るというのが自由ではない。 断ることよりも協力することを考えよう。 どういう状況であれば探索者が協力するのか考え、ストーリーをみんなで楽しみながら作っていくのがよい。
命は大切に クトゥルフ神話 TRPG は死にやすい。 事件に対して積極的になるべきといっても、何にでも突っ込んでいけばいいというわけではない。 「事件や謎の解明」と「命を大切にすること」はバランスよく考えてプレイしないといけない。 不幸にも探索者が死んでしまった場合はネガティブにとらえず、死にゆくときを精一杯楽しむのがよい。
探索のノウハウ（便利な行動集） 図書館で調べる。図書館に行って事件について調べるという行動は、プレイヤーにとっても、キーパーにとっても便利な行動。ただし、＜図書館＞の技能ロールは、4 時間程度かかる行動であることに注意。 新聞社に行く。交渉力があれば、記者に話を聞いた方が、図書館で調べるよりも早い。ファンタジー RPG でいうところの酒場。 日記を読む。クトゥルフ神話では、登場人物の日記がよく登場する。誰かの部屋を調べるときは、まずは「日記を読む」と宣言するという冗談がある。プレイヤーと敵対する NPC の情報を提供するには、日記という手段はもってこい。 魔道書を読む。日記と並んでよく出てくる情報源。クトゥルフ神話に関する禁断の知識が記されている。読むと正気度が下がったりするが、引き換えに呪文を覚えられたりする。 現場を調べる。事件に遭遇したら、まずは現場を調べることから入って間違いない。この辺りのノウハウは、刑事ドラマや推理小説が参考になる。 聞き込みをする。自分のセリフに NPC がダイレクトに反応してくれるのは TRPG ならではの魅力。クトゥルフ神話 TRPG では、聞き込みに必要な ＜言いくるめ＞＜説得＞＜信用＞＜心理学＞ といった技能が充実している。 探索者の設定／知識 探索者は知り合い同士にしておいた方が、すぐに協力体制をとることができてゲームの展開が早くなる。 探索者とプレイヤーの知識は別物として扱わなければならないが、何も知らないはずの探索者に、どうやってプレイヤーの知識に基づいた行動をさせるのか考えるのもこのゲームの面白さのひとつ。
狂気に陥ったとき これまで正常だった仲間が、狂気に陥った途端に人が変わってしまうという恐怖をプレイヤーの方から演出できるのはクトゥルフ神話 TRPG の大きな魅力。 ただ、狂気に陥ったからといって何をしてもいいというわけではない。 いきなり銃を乱射するような周りに迷惑をかけるような行動はダメ。 あくまで周りを楽しませるようなロールプレイをしよう。</description></item><item><title>読書メモ『伝説の社員になれ！』土井英司</title><link>https://maku.blog/p/p68t83i/</link><pubDate>Sat, 20 Apr 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/p68t83i/</guid><description> 「伝説の社員」になれ！ 成功する5％になる秘密とセオリー 土井英司 草思社 出世することではなく、自分の価値を高めることが大切なんだよと教えてくれる本です。 会社の中で働いていると、どうしても地位というものを感じてしまいます。 人生100年時代に入り、「出世＝勝ち組」のように考える人はさすがに少なくなりましたが、平社員という低い立場を逆に利用して自分の価値を高めていくという考え方は、多くの人に希望を与えてくれると思います。
伝説の社員 自分をトコトン安く売り、その引きかえに、経験と実験の場を手に入れる。 会社という舞台で「タダの社員」という立場をフルに活用し、「伝説」を作る。 自分に付加価値をつけるとは、上司にゴマをすることでも、外国語を流暢に話すことでもない。 伝説の社員になってしまえば、いつでもその能力を「キャッシュに換える」ことができる。 ソコソコ出世するスーパーエリートは能力に秀でている。とんでもなく成功する「伝説の社員」と呼ばれる人は、情熱なら誰にも負けない。 どう働くか、職場をどう捉えるか 自分が成長するために必要なのは、出世したり、高い給料を追い求めることではない。一生を通じて自分がケアをし、それによって自分も成長できる、そんな対象を見つけること。 職場は授業料を払ってでも行きたい、興味深い人間の悲喜劇に満ちている場所である。複雑な人間関係やトラブルの処理は、専門学校や通信教育では学べない。 お金はためるより、自分の価値を高めるために使った方が、あとで何倍にもなって戻ってくるのではるかにトク。 24時間使える、そう思ったとき、それまでは「ない」と思っていたものが「ある」に変わる。 自分一人のために働いていると、どんどん煮詰まっていくが、会社のため、人のために働いていると、人との繋がりはどんどん広がっていく。 会社の経費に自腹という投資分を上乗せして成果を出そうという発想があってもよい。 一億円あろうがなかろうが、遊びは人生のメインにはならない。金を抱えてリタイアするより、一生面白い仕事をする方が、よほど生き甲斐がある。 学び方 高価な本を買う Bad: ベストセラーを読んで皆と同じ情報を共有する安心感を得る。 Good: 多少痛い自腹を切ってでも、特化した情報を手に入れる。自分の血肉になるものにお金を使う。 成功の方法を学ぶよりも、失敗しない方法を学ぶ 成功する方法は明日にも陳腐化するが、失敗の要因はいくつかにまとめることができる。 「私のミスです」と、はっきり言えるような「原因も失敗も明らかな失敗」は、正確なデータがとれるのでかけがえのない財産になる。 失敗した人が身近にいたら、話をトコトン聞こう。 ダメ上司がいるのなら絶好のチャンスと考える。失敗している人のそばにいる人は、失敗を観察できぶん有利な立場にいる。 異業種交流会やセミナーでは、講師に近づこうとするのではなく、目の前の参加者と話し、名刺交換をするのがよい。その中には必ず自分と一緒に伸びていく人がいる。 自分マーケティング 自分はどんなことを褒められたら嬉しいのか？それがわかれば自分の才能は開花する。 会社ではなく◯◯さんにお願いしたい、という取引先や客を多く掴んだときが独立のタイミング。伝説の社員は、取引先や顧客など、社外にファンを持っている。 一緒に仕事をしている人を誰かに紹介するときは、「◯◯さんは△△の分野でとても優秀なんです」と具体的な褒め言葉を添えて強い印象を残す。その人の価値を伝えることができるし、そんな素晴らしい人を紹介してくれたあなたにも感謝してくれる。 寒いときに寒そうな顔をすることは誰でもできる。寒いときに暖かそうな顔をすること、そういうことができる人が貴重。それは価値であり、人を惹きつける。 人脈を広げたければ、好かれるより、信用されることを目指す。いい人だけでは意味がない。 自分を売るためには、自分にわかりやすいキャッチコピーをつける。 「女性下着を売っているスケベオヤジです」塚本幸一（ワコール創業者） 「書評に関しては毒舌で辛口の◯◯です」土井英司（出版コンサルタント） 「営業成績ナンバーワンを目指す◯◯です」 「ユーザーの立場が第一と考える◯◯です」</description></item><item><title>読書メモ『孫社長にたたきこまれた すごい「数値化」仕事術』三木雄信 (1/5)</title><link>https://maku.blog/p/yuhqrdx/</link><pubDate>Thu, 04 Apr 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/yuhqrdx/</guid><description>孫社長にたたきこまれた すごい「数値化」仕事術 三木雄信 PHP研究所 若い時からソフトバンクの孫さんの右腕として働いていた三木さんの著書です。 「数値化」というタイトルなので、よくある KPI、KPI とうるさい内容なのかと思ったら全然そんなことはなく、本当に企業の生産性を上げられそうな考え方や方法がギュッと詰まった本でした。 長年培ってきた知識を一冊の本にまとめてくれたことに感謝です。
なぜ「数値化」すると生産性が劇的にアップするのか 問題が多すぎて、どこから手をつけていいかわからない → 数値化すれば、「どの問題から着手すればいいか」優先順位が明確になる。
例: コールセンターへのクレームを分類したら、2種類の問題が全体の80％を占めていた。 数値化しないと、立場が上の人や、声が大きい人の意見ばかりが通ってしまう → 数字が正しければ、どの立場の人も動かせる。
例: モデムのクレームを減らせば、コール発生率を5％から4％に減らます。1％減ると、毎月4000万円のコスト削減になります。 数値化の 7 つのコツ (1) 数字は「与えられるもの」ではなく、自分で「取りにいくもの」 会社から与えられた数字で、自分の問題が解決しないなら、それは取るべき数値が間違っているということ。「自分の問題」を解決するには、本当に必要な数字を計測し、分析して、「数値」という道具に仕立て上げなくてはいけない。
(2) 数値化の目的は「どうだったか」ではなく「どうするか」 未来（＝次のアクション）に繋がらない数値化には意味がない。
(3) 数値化のファーストステップは「分ける」こと。数える前にまず分けろ！ 分け方の例
「種類別」、「業界別」、「ジャンル別」に分ける 始点と終点を決め、「プロセス」、「工程」で分ける 分け方にルールはないので、自分で決めればいい。 チームで問題解決に当たる場合は、メンバー全員でグループ分けの作業をするとよい。全員にポストイットに5枚ずつ「思いつく理由」を書いてもらってグループ分けしてみる。
(4) 問題のありかが見えてきたら、さらに細かく分けて計測 計測ポイントの例
「1日」ごと 「場所」ごと 「人」ごと 迷ったら、とにかく手を動かしてみて、事実を見る。
(5) 数値化のゴールは、現実の問題を「数式で表す」こと 「データ」それ自体は意味のない数字である。大事なのは、データを「構造化」して、情報やナレッジにすること。 情報: データを整理し、解釈や意味を持たせたもの ナレッジ: 情報を体系化し、まとめたもの ビジネスの現象をモデル化することが重要。 数式は必ず解くことができる。だから、数値化すれば、問題を解決することができる。 例: 小売業の売上 ＝ 1平方メートル当たりの売上 × 店舗面積 × 営業日数 例: 営業部の売上 ＝ 営業マン1人あたりの1日の売上 × 営業の人数 × 営業日数 例: 1日にどれだけモデムを配れるか ＝ 立地（通行料） × アルバイトの習熟度 (6) 数値化したら、あとはPDCAを高速で回し続ける 実行した結果、得られる数値ほど正確なものはない。 日本企業は失敗を恐れて、計画に時間をかけすぎる。 実行 (Do) と計画 (Plan) は順序通りやる必要はなく、セットで迅速に回す。 (7) 問題解決後も数字でチェックを続け、環境変化にいち早く気づく 数字を日々チェックしていれば、「予測値と実測値が急にズレるようになった」ということが分かり、環境の変化に気づくことができる。</description></item><item><title>読書メモ『プラットフォーム革命』アレックス・モザド、ニコラス・L・ジョンソン</title><link>https://maku.blog/p/g4mr3g7/</link><pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/g4mr3g7/</guid><description>プラットフォーム革命 アレックス・モザド、ニコラス・L・ジョンソン 英治出版 Amazon や Google、Facebook に代表されるように、今や「プラットフォーム」を浸透させた企業＝勝ち組といった構図になっています。 この『プラットフォーム革命』では、プラットフォームって何なのか、どのようなプラットフォームが勝ち残るのか、といったことをたくさんの会社の事例をもとに学ぶことができます。
中でも、下記のプラットフォームの 4 つのコア機能に関する説明は参考になります。 何か新しいプラットフォームを作成するときには、これらのコア機能をどう達成しているのかが重要になってきます。
(1) オーディエンス機能 消費者とプロデューサ（提供者）を集める機能のこと。
Airbnb などは他のサービスと勝手に連携させて顧客を奪うみたいなことまでやっている。そのようなやり方の是非はともかく、プラットフォームとして成立するには、消費者とプロデューサの量を確保して、取引を成立しやすくするという流動性が必要になる。
消費者とプロデューサをやみくもに集めると、その人数のアンバランスの問題も出てくる。Uber などは、価格を動的に変更させる仕組みを導入して、この需要と供給のバランスをうまく解決するようにしている。
(2) マッチメイキング 消費者とプロデューサを結びつける機能のこと。
消費者とプロデューサの量を確保できたら、今度は両者をいかにマッチングさせるか（取引成立させるか）が課題となる。
うまくいっているプラットフォームは、ユーザの数が増えても自動的にスケールするような仕組みができている。Uber は巡回セールスマン問題的な問題を自動で解き、非常に早く車が到着するようになっている。アマゾンは協調フィルタリングの仕組みで膨大な商品の中からオススメできている。Youtube は視聴時間に基づいたおすすめ機能がうまく働いている。
(3) 中核となるツールとサービス コアとなる取引を円滑化するためのツールやサービスのこと。
設計者はとにかくいろんな機能を詰め込みすぎてしまう。 まずは シンプルで効率的 なツールやサービスを提供することが大切。 と、Facebook のマーク・ザッカーバーグも言っている。
Twitter はシンプルなテキスト送信機能から始めた。 Google はシンプルな検索機能から始めた。 Amazon は本だけの販売から始めた。
こういった今でも成長しているプラットフォームは、シンプルで使いやすい機能から始めてうまくいっている。
(4) ルールと基準 ユーザが安心して使えるような仕組みが必要。
一度はユーザを集めたのに廃れてしまったプラットフォームは、ユーザの安心感を満たせなかったりしてユーザが離れていってしまったものが多い。
ユーザ数が膨大になってくると、プラットフォームの提供者がユーザの行動を監視することは不可能になってくる。 そこで、Airbnb などは、消費者とプロデューサの間で評価をつける仕組みを導入して、自動的に評価の低いユーザは淘汰されていくようになっている。
ただ、この評価という仕組みは後付けなので、できればユーザには最初からよい振る舞いをしてもらいたい。 そのためには、ちゃんと「ルールと基準」をプラットフォーマーが定めて提示する必要がある。 法的な強制力がない場合でも、ほとんどのユーザはそれに従ってくれる。</description></item><item><title>読書メモ『20円で世界をつなぐ仕事』小暮真久</title><link>https://maku.blog/p/vsw6doh/</link><pubDate>Fri, 01 Feb 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/vsw6doh/</guid><description>20円で世界をつなぐ仕事 小暮真久 ダイヤモンド社 TABLE FOR TWO という仕組みを世の中に広げる NPO 法人をやっている小暮さんの本。 主に会社の食堂に導入するように活動していて、カロリーの低いヘルシーメニューを頼むと、その代金のうち 20 円がアフリカに寄付され、子供の食費1人分に当てられるという仕組みです。 従業員の多い会社に勤めている方は、食堂に導入されているのを見たことがあるかもしれません。
ヘルシーメニューを頼むことで、自分はカロリーオフできて、さらにアフリカの子供を救うことができる。 一粒で二度美味しいとてもよい仕組みなのだけど、「寄付」という仕組みがベースである都合上、企業に導入してもらうのにはいつも苦労しているようです。 NPO 法人はボランティア的なものだと思われることが多く、そういった活動から給料を得ているということ自体に難色を示す人がまだまだいる。
それでも、アフリカの子供たちを直接笑顔にできるという仕事にとても生きがいを感じているようです。 そんな天職に巡り逢えるのってとても幸せなことだと思います。 この本を読んだ人が NPO 法人の活動というものを理解し、世界中の人を幸せにする仕組みがもっともっと広まっていくとよいですね。</description></item><item><title>読書メモ『ザ・シークレット』ロンダ・バーン</title><link>https://maku.blog/p/mcshm5f/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/mcshm5f/</guid><description>ザ・シークレット ロンダ・バーン 角川書店 自分の望む姿をイメージすることでそれが叶うという、引き寄せの話の集大成のような本です。 1ページ1ページのデザインがきれいで、思わず買ってしまった本です。これも引き寄せ。
引き寄せ的な考え方には否定的な人が多いのでしょうけど、幸せだと考えるのは自分自身なのだから、考え方から変えていくというのは実は本質を突いているのではないかと思います。 プラシーボ効果による治癒現象など、思い込みによって身体に影響が現れるということも実証されています。 まずは信じるところから始めてみよう。
ちなみに、ザ・シークレットは映像化もされていて、Netflix で見ることができます。 映像の方は宗教勧誘みたいな感じがしてしまうので、個人的には書籍の方が好きです。
良い思考をしているときに気分が悪くなることはない。もしも気分が悪いようなら、それはあなたが自分の感情を害するような思考をしているからだ。気分が悪くなったら、そのもとになっている思考を変えるか、気分転換をしよう。 あなたが欲しいと思ったものを、既に手に入れたと信じなければいけません。まだ受け取っていないと思えば、それをまだ持っていない状況を引き寄せてしまいます。 車が欲しければ、まずその車に試乗してみなさい。家が欲しければ、その家で使うものを買いなさい。そして、その家に実際に入ってみてください。その気分になれることはなんでもしてみると、それが引き寄せを実現するのです。 チャンスが到来し、衝動が起き、直感的なひらめきが浮かんだらすぐ行動を起こしなさい。それがあなたのなすべき事です。それだけでよいのです。 自分自身を愛と尊敬をもって扱ってください。そうすれば、あなたを愛し、尊敬してくれる人々を引き寄せます。 人生を好転させるために、真っ先にできることは、心から感謝できることの一覧表を作ることです。感謝することこそ、あなたの人生により豊かさをもたらす方法です。もし『ザ・シークレット』の中の知識をただ1つだけ選ぶとしたら、それは感謝です。 その人の長所を認め、感謝することに焦点を合わせ始めると、良いものをもっともっと引き寄せ、いつの間にか、問題は消えていきます。 愛の感情を作り出すあなたの能力は無限です。愛することができる全ての物を愛してください。愛することができる全ての人を愛してください。 （白紙の）小切手に、あなたの名前、金額などを書き入れて、目立つところに置いてください。その小切手を見て、今、その額を手にした気持ちになってください。そして、そのお金を使い、買いたいもの、やりたい事を全て実現している自分の姿を想像してください。それがどれだけ素晴らしい気持ちか実際に感じてください。 「お金が足りない」という思いから、「お金は充分にある」というように考え方を変えなくてはなりません。 「お金を稼ぐにはたくさん働いて苦労しなければならない」という考えを持っているようでしたら、それをすぐに捨ててください。その思いを「お金は容易に、かつ、頻繁に入ってくる」に変えましょう。 ノーマンは不治の病と診断されていました。医者は彼にあと数ヶ月の命だと宣告しました。そこで、ノーマンは自分の力で治すことに決めました。彼がしたことは、三ヶ月の間、喜劇映画を見て、ひたすら笑い続けることだけでした。すると、その三ヶ月の間に彼の体内から病気が消え、医者たちはその回復を奇跡だと驚嘆したのです。─ 笑いは本当に最高の薬なのです。 もしも、あなたがあまり気分がよくないときでも、誰かが、「ご機嫌はいかがですか」と尋ねてきたら、その人が気分転換するように言ってくれたと思い感謝してください。あなたの望むものについてだけ話してください。 私は「はっきりと見えます。はっきりと見えます」と繰り返し唱えました。三日後、私の視力は回復しました。 この法則の真髄は、あなたは豊かさを考え、豊かさを見、豊かさを感じ、豊かさを信じなければならないということです。あなたの頭に有限という概念をいれないようにしましょう。 あらゆるものが、全ての人々、全員に十分にあります。 「あらゆるものが豊かにある」「供給は無限にある」「宇宙はすばらしく気前が良い」ことを選び、知ってください。 思い通りにうまくいっていないことがあっても、不満を言ったり、とがめたりして、エネルギーを使ってはいけません。望むものを抱きしめてあげてください。 あなたの周りにあるものを祝福し、賞賛しましょう。 誰かを賞賛している時にはあなたは愛を与え、偉大な波動を放射しているのです。すると、それが100倍にもなってあなたに返ってきます。 あなたの敵でも賞賛し祝福しましょう。敵を賞賛し祝福すると、賞賛と祝福があなたに返ってきます。 世界の「問題」に焦点を合わせるのではなく、あなたの注意とエネルギーを「信頼」「愛」「豊かさ」「教育」「平和」などに向けてください。 あなたの夢やあなたのビジョンだけに焦点を合わせて、あなたの環境から全ての競争を取り払ってください。 あなたは創造主です。そして、この地球上で、あなた自身を創造しているのです。 「私は〜である」という言葉に威力がある（アファーメーション）。 私は全ての素晴らしいものを受け取っています。 私は幸福です。 私は豊かです。 私は健康です。 私は愛です。 私はいつも時間に間に合います。 私は永遠に若いです。 私は毎日エネルギーに満ち溢れています。 私たちはみんな繋がっていて、全ては一つです。 あなたがしなければならないことは、今、心地よい気持ちになることだけです。 感謝するクセをつけるために、毎日の終わりに感謝の気持ちを書き出していくのがいいかもしれませんね。
富ではなく、多くの人が幸せ、感動を味わえるようなことをしよう。富を得ることだけを目的にすると、争いや不幸を生む。幸せを与えること、味わうことは無限なのだから。</description></item><item><title>読書メモ『会社を辞めずに年収を倍にする！ノーリスクな副業・起業・独立のためのパーフェクトガイド』藤井孝一</title><link>https://maku.blog/p/hq62imj/</link><pubDate>Mon, 17 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/hq62imj/</guid><description> 会社を辞めずに年収を倍にする！ノーリスクな副業・起業・独立のためのパーフェクトガイド 藤井孝一 講談社 最初は会社勤めをしながら、週末起業するのがよい。「給与所得」と「事業所得」を確保しながら、自分で稼ぐ力を身に着けることができる。 会社にいながらできないものは、会社を辞めてもできない。 大切なのは辞めたくなった時に辞められること。いざというときにはこっちで行くという仕事があれば、本業でも大胆になれる。 1円稼ぐところから始める。フリマで不要になった衣類やCDを売ることから始めるのでもよい。 会社に売り上げについて探りを入れられたら「お小遣い程度です」と言っておくのが良い。 銀行では原則として副業は認められない。公務員も、公務員法によって禁じられている。 何でも屋ではダメで（中小企業診断士とかは何でも屋の典型）、ここだったら絶対に勝てるという土俵を持つこと。ありきたりのビジネスであっても、誰もやっていない分野を見つけて自分をポジショニングしていく。 「あのお客さんにとっての専門家になろう」と意識すること。私がお願いしている税理士は、お願いしなくても税法の改正などがあったときに教えてくれる。 給与所得を失っても、家族が暮らせるだけのキャシュフローを確保しておくのがよい。 8歳くらいのときに「やりたい」と思っていた夢は、その人の本質に根ざしている。 4つの条件に当てはまる仕事から始め、時間に拘束されずに稼ぐ仕組みを作る。 自分の趣味や好きな仕事 元手のかからない仕事 スキルアップにつながる仕事 粗利が大きい商品を扱う仕事 ポータルサイトの運営もよい。特定の分野であらゆることを取り扱うサイトを作って、利用者の利便性を高める。 週末起業で飲食店のオーナーになった人でも、仕組みを作って最後に人に任せられるようになった人もいる。 ベンチャー企業が出資を募る際にも、事業計画だけでなく、テストマーケットの結果があると有利。人気のブログやメルマガが本になるのは、事前にテストマーケットが済んでいる点が大きい。 人が作った仕組みを利用すれば失敗のリスクを下げられる。 粗利が小さく、固定費がかかるビジネスはダメ。 中小企業診断士の資格が直接役立つということはなかったが、資格を取らなかったら、どんな分野でビジネスをするのか気持ちが固まらなかった。 専門性の高くない分野の資格で食べていきたいのなら、他の資格を取得して、もう一つの専門分野を持って差別化する。 土日の勉強で取れる資格や検定は、即戦力になるものがある。 福祉住環境コーディネーター eco 検定 国際会計検定 (BATIC) ビジネス実務法務検定 カラーコーディネーター ゲームやスマホの音楽を作曲して売る方法がある。音楽の素材を作ってネット販売し、月100万円売り上げている人もいる。画像の販売はよくあるが、音楽でやるという発想。 ネット販売で成功している人の多くは、実店舗を持っていて、販路の一つとしてネットを利用している。その他は、セミナーをビデオにしたり、ノウハウをPDF化して商材にして売っているケースが大半。 オークションサイトでは、一般的に不用品を販売しているイメージがあるが、稼いでいる人はきちんと仕入れをして売っている。 ネット古書店を始めるときは、ネットークションで中古品を売るときと同じように古物商許可申請が必要。 農業は比較的実働時間が短いので、週末起業で農業をするのもよい。農業が初めての人は、農業高校の教科書で基礎を学び、農家のアルバイトをしておくのがよい。 農地は転用するのが難しく、宅地にすると税金が上がるため、レンタル農園にして貸し出しているところが結構ある。農機や農具も、農協からレンタルできる場合がある。 独立するときはサラリーマンのうちに、**「会計」「マーケティング」「法律」**を学んでおく。個人情報保護法、著作権法、訪問販売法、特許法（特定商取引に関する法律）について基本的なことは知っておいた方がよい。 「誰に」「何を」「どう売るか」を考えることを習慣にする。 地元の商工会議所や、地方自治体の創業担当の窓口を尋ねれば、いろいろと相談に乗ってくれる。 あなたが会社勤めをしている場合、開業届が受理されるかどうかは、税務署員次第。**事業とは「対価を得て継続的に行われるもの」**である。 わざと事業収益を赤字にして給与の税金を取り戻そうとする人がいるので、週末起業の開業届が受理されないことがある。 開業届が受理されると、決算が赤字であれ、売り上げがゼロであれ、毎年必ず申告をしなければならない。 サラリーマンが給与所得以外に副収入を得ている場合は、通常は「雑所得」となり、年間20万円までは税務申告の必要はない。 銀行口座は事業用と家計用で分け、事業の投資効果を管理できるようにする。口座名義が個人名より、屋号になっていた方がはるかに信用度が高くなる。 自分が日々どのようにすごしているかを一週間記録してみると、結構無駄な時間を過ごしていることに気づく。 資格を取るときに学校に通うのはいい選択。学校では誰もが資格取得を目指しているので、取って当然という気になる。何か行動を起こそうというときは、まず居場所をそのような環境に変えること。 自分のオリジナルの商材やサービスでなければ、5万円の壁を超えることは難しい。 ライターや英文翻訳の仕組みでも、自分が働かなくていい仕組みは作ることができる。翻訳家やライターの登録バンクを作って、自分は仲介に特化するか、仲介さえもアルバイトに任せてしまえばいい。ただし、自分がこなし切れないほどの仕事の依頼があり、自分がその道で専門家になっていることが前提。 投資と借金 広告宣伝するのも投資。「売り上げの10％を広告に回す」などと決めておくとよい。 事務所を借りて家賃を払うという行為はムダに思えるが、事務所があると来客が増え、新しいビジネスチャンスが手に入る。それが次の売り上げにつながる。つまり、これも投資である。 借金をして投資して、その儲けから金利を払った残りが預金の金利よりも大きければ、預金よりも投資をした方が得である。これが起業家の借金に対する考え方。サラリーマンは借金を悪と考える。 法人化 ビジネスの世界は、原則として「法人」対「法人」で仕組みができている。「個人」とは契約を結ばないという方針の企業もある。 法人化すると、帳簿を複式簿記で作成して税務申告しなければならない。 個人のときは税務署に申告するだけでよかったのが、法人になると、都道府県や市町村にも申告しなければならない。 法人住民税というものがあり、都道府県や市町村に年間7万円程度を必ず支払わなければならない（赤字であっても）。 パソコンや備品、様々な会費などが、法人価格とされて多少割高になることがある。 企業の経営資源は「ヒト」「モノ」「カネ」と言われるが、個人が企業する場合も同様。この3つの資源を使ってお金を生み出していく仕組み（ビジネスモデル）を作れば、事業を立ち上げることができる。 事業の成長性や発展性が見込めない場合は、独立すべきではない。稼ぎが徐々に上がっていくかどうかがポイント。 独立の年齢は30代半ばが一つの節目だが、40代、50代のサラリーマンは、定年後の仕事を見据えて週末起業を始めておくのがオススメ。 会社を辞めたら、税金や保険料を自分で支払わなければならない。前年の所得から計算されるので、事業を始めた直後に数十万円単位の請求書が届くことになる。 友人と一緒に事業を始めたとしても、ずっと一緒に事業を続けるケースはまれ。揉めるのは大概お金のことなので、友人を部下として雇う場合も、給与は同じにしておいた方がいい。友人と上司部下の関係になるのは避けた方がいい。 多くの経営者が不動産投資をして、事業のリスクをヘッジしている。 株でも外為でも不動産でも、実際の取引で稼ぐだけでなく、ノウハウを公開して稼いでいる人もいる。 稼ぐ人は商品だけでなく、広告のノウハウを学ぶことにも熱心。通販のカタログを読み込んだり、通販のCMを見て日夜研究している。 ネット販売 ドロップシッピングは品揃えから値付けまで自分で決められる（アフィリエイトは、他の人の商品を告知代行するだけ）。 ドロップシンッピングで稼げるかどうかは、どの商品を扱うかによってほぼ決まる。 楽天などでショップを出店すると固定費がかかるが、オークションなら手数料は発生ベースの数百円で済む。 大企業が真面目に扱おうとしない物を売る。 中古品を扱う場合には、古物商の免許が必要。警察に行って手続きすれば簡単に取得できる。 ネットオークションに出品して稼いでいる人の多くは、ネットオークションで競り落として仕入れている。 ユーザーから仕入れるという方法もある。古本屋のように個人向けに販売する一方で、利用者から不用品の買取を行う。 海外の物を売って成功している人は、日本語のマニュアルを自作して添付していたりする。</description></item><item><title>読書メモ『統計学が最強の学問である』西内啓</title><link>https://maku.blog/p/qwbowke/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/qwbowke/</guid><description> ビジネス領域における統計学を応用したソリューションのことをビジネスインテリジェンスと呼ぶ。 統計学が最強の武器になるワケ ─ どんな分野の議論においても、データを集めて分析することで最速で最前の答えを出すことができるからだ。 原因不明の疫病を防止するための学問を「疫学」と呼ぶ。 現代の医療で最も重要な考え方として EBM (Evidence-Based Medicine)、日本語にすると「科学的根拠に基づく医療」というものがある。この科学的根拠のうち最も重視されるものの1つが、妥当な方法によって得られた統計データとその分析結果というわけである。 統計リテラシーさえあれば、自分の経験と勘以上の何かを自分の人生に活かすことがずいぶんと簡単になる。 心臓病だろうがコレラだろうが、原因不明なのであれば、その原因を明らかにするために行うべきことは、慎重かつ大規模なデータの収集であり、その適切な統計解析以外にはあり得ないのである。 データ分析において重要なのは、「果たしてその解析はかけたコスト以上の利益を自社にもたらすような判断につながるのだろうか？」という視点だ。 ★データの集計結果をビジネスに使うには、次の3つに答えられるものでないといけない。 何かの要因が変化すれば利益は向上するのか？ そうした変化を起こすような行動は実際に可能なのか？ 変化を起こす行動が可能だとしてそのコストは利益を上回るのか？ フィッシャーたちの時代とそれ以前の統計学の大きな違いは、誤差の取り扱い方にある。 統計学においてはこうしたデータの取り方のことを「A/Bテスト」とは言わずランダム化比較実験と呼ぶ（なおAパターンとBパターンの条件の変え方にランダムさが含まれていない実験は準実験と呼ぶ）。 クロス集計表について「意味のある偏り」なのか、それとも「誤差でもこれくらいの差は生じるのか」といったことを確かめる解析手法に「カイ二乗検定」というものがある。 「実際には何の差もないのに誤差や偶然によってたまたまデータのような差（正確にはそれ以上に極端な差を含む）が生じる確率」のことを統計学の専門用語でp値という。このp値が小さければ（慣例的には5％以下）、それに基づいて科学者たちは「この結果は偶然得られたとは考えにくい」と判断する。 統計学をある程度マスターすれば「どのようにデータを解析するか」ということはわかる。だが、実際に研究や調査をしようとすれば、「どのようなデータを収集し解析するか」という点のほうが重要になる。 重要になるのは「ここから何かわからないか」という漠然とした問いではなく、そのようなデータのうち何が、どのような関係で利益と繋がっているのかである。 ランダム化比較実験がどれだけ強力か、その最も大きな理由は、「人間の制御しうる何者についても、その因果関係を分析できるから」である。 統計学が「最強の学問」となったのはその汎用性の高さ、すなわち、政治だろうが教育だろうが経営だろうがスポーツだろうが、最速で最善の答えを導けるところにある。 フィッシャーが打ち立てたランダム化比較実験で、「誤差のある現象」を科学的に扱えるようになった。 「無制限にデータを得ればわかるはずの真に知りたい値」を真値とよび、たまたまえられたデータから計算された統計量がどの程度の誤差で真値を推定しているかを数学的に整理することで、無限にデータを集めることなく適切な判断が下せるという考え方を示した。 ランダム化してしまえば、比較したい両グループの諸条件が平均的にはほぼ揃う。そして揃っていない最後の条件は実験で制御しようとした肥料だけであり、その状態で両グループの収穫量に「誤差とは考え難い差」が生じたのであれば、それはすなわち「肥料が原因で収穫量に差が出る結果になった」という因果関係がほぼ実証できたと言える。 人件費を浪費して終わりのない会議を繰り返すよりは、比較的安価な媒体で小規模なランダム化比較実験を行ったほうが、早く、安く、確実な答えを得られる可能性が高い。 「正解のない意識決定」について、正解がないのであればとりあえずランダムに決めてしまう、という選択肢の価値はもっと認められるべきだ。 わざわざデータの取り方を工夫しなくても、より高度な手法を用いれば可能な限り条件を揃えた「フェアな比較」が可能になる。そのための最も重要な枠組みの1つが回帰分析だ。 回帰係数の誤差や信頼区間といった値を読み解けるようになれば、あなたの統計リテラシーはぐっとレベルアップする。 ありとあらゆる分野の研究結果が、先ほどの図表と同様に、回帰係数とその信頼区間やp値といった（あるいはこの一部を述べる）形で記述されている。 現代における統計手法の王道「重回帰分析」は、「フェアな比較」を行ううえで重要な役割を果たす統計解析手法である。政府のレポートにおいても学者の論文においても、重回帰分析やその拡張であるロジスティック回帰の結果が示されている。 バスケット分析よりも統計学的なカイ二乗検定による相関分析のほうがいい。 予測モデルから今後何をすべきかを議論したいのであれば、（シンプルな）回帰モデルの方が役に立つ。</description></item><item><title>読書メモ『バカの壁』『超バカの壁』養老孟司</title><link>https://maku.blog/p/2685wd6/</link><pubDate>Sun, 04 Nov 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/2685wd6/</guid><description>バカの壁 養老孟司 新潮社 一元論に陥ってしまうことの怖さを説いています。 教育しかり、経済しかり、宗教しかり。 やっぱりわかりやすいのは宗教で、原理主義に走ってしまうと「他の考え方は悪」だと決めつけてしまう怖さがある。 しかも決めつけてしまう方が楽だから始末が悪い。
孟司氏は、「人生は崖を登るようなものだ」と言っています。 いろんな考え方を理解していくのはとても大変だけれど、そこを乗り越えることで視界が開けるんだと。
原理主義的な宗教も決して悪いところばかりじゃないと思いますが、もっと柔軟にやっていけないのですかね？ 宗教って一度入信してしまうと、一生貫きとおさなければいけないという風潮がある。
「オレ、先月までイスラム教だったけど、今はプロテスタントやってんねん」 みたいに、いろんな考え方を取り入れられるようになると、宗教間の争いも減りそうなんですけどね。
著者は他にもいろいろ厳しい意見を述べられています。
今の教師には、反面教師になってもいい、嫌われてもいいという信念がない。サラリーマンになってしまっている。給料の出所に忠実な人であって、仕事に忠実なのではない。逆に、職人というのは、仕事に忠実じゃないと食えない。自分の作る作品に対して責任を持たなくてはいけない。 個性なんてものは初めから与えられていて、それ以上のものではない。薄っぺらな個性しかない人が、子供に「個性を伸ばせ」なんて教育をするのではなく、他の人の気持ちがわかるかと伝える方がよっぽどよい。 人生は無意味だ、病気の苦しみには意味はない、と考えるのは楽に思えるがそれは結局自分自身の不幸を招く。苦しみには意味があると考えるべき。苦しいうえにその状況に意味がないと考えてしまうのは二重の苦しみを味わっていることになる。 虚の経済、実の経済という考え方も面白いですね。 国が出している指標は虚の経済であって、お金のやり取りだけが計算されている。 でもその裏では環境破壊が進んでいる。 実の経済というのは資源、エネルギーを一基本貨幣単位としてモデリングされていなければならない。 世界一貧しい大統領ホセ・ムヒカが伝えようとしていることも本質は同じですね。 富よりも大切なことがあるのだと。
知るということは、自分がガラッと変わること。世界がまったく変わってしまう。それが昨日までとほとんど同じ世界であっても。 その世界は、自分がよりよく生きられる世界だ。 だから我々は学び続けなければいけない。 それが生きる意味だ。
超バカの壁 養老孟司 新潮社 『バカの壁』の続編の『超バカの壁』でも、養老孟司氏がものの考え方について述べています。 中でも、「人生の価値」を次のように考えるというのは素敵な考え方だなと思いました。
世の中の穴を埋めること 人生の価値を、「何かに大成功することだ」とか、「他人との競争に勝つことだ」とか考えていると疲れてしまいます。 そうじゃなくて、世の中にポコポコ開いた穴を、みんながそれぞれ埋め合うことで世の中がうまくいく。 こんな考え方で生きていけたら幸せになれそうだし、世界は平和になりそう。</description></item><item><title>読書メモ『180日でグローバル人材になる方法』天野雅晴</title><link>https://maku.blog/p/hdcgy8y/</link><pubDate>Sun, 28 Oct 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/hdcgy8y/</guid><description>180日でグローバル人材になる方法 天野雅晴 東洋経済新報社 日本と米国 日本は、会社や組織が個人の居場所を定義する。米国では、会社や組織の枠を越えて「個人のレベル」で繋がっている。 日本では会社や組織の比重が大きいため、個人の比重が大きい米国のネットワークとは、ある意味で「水と油」のような関係にある。 米国企業は、最初は最低予測金額の3倍くらいの価格で交渉をスタートさせる。多くの日本企業はほとんど最初の金額か、それに近い額で応じる。 日本人は習慣ですぐに名刺を出す人がいるが、米国では特にそういう習慣はない。しばらく話をしてお互いに興味を持った時点で初めて名刺を交換する。 モチベーション 経済学や社会行動学の分野では、「3番目のモチベーション」に注目が集まっている。 第1のモチベーション: 生物としてもっている食べることや生殖に対するもの。 第2のモチベーション: それにつながるお金や地位などに対するもの。 第3のモチベーション: 得意分野や単純に生きがいを感じることをしたいという思う気持ち。 → 『モチベーション3.0─持続する「やる気！」をいかに引き出すか』 ダニエル・ピンク、大前研一 金銭的な利益の追求より、社会貢献や環境維持などに関する「ベネフィット」の追求を選ぶ人や企業が増えている。これに対応するために For benefit（For profitではなく）という会社形式が、米国の会社法として認められた。 第3のモチベーションが原動力になるような何かを社員に持たせることが、企業の成功にとても重要なファクターである。 コミュニケーション グローバル社会のあらゆる場面に対応するコミュニケーションは、英語の問題というよりは、そういう場で何度も実戦訓練をして初めて得られるスキルだと言える。 技術者などの日本人の現場スタッフには、説明だけして肝心の結論を言わない人が多い。「それでどうしたいのか？」と聞くと、特にそれに対しては何も言わない。 海外では自分の考えていることをストレートに相手に伝えることが重要。まずは「YES」なのか「NO」なのかをはっきりと言う。ただし、強い口調で主張するのではなく、落ち着いた口調で言う。 音読、発音矯正 英会話を習得するのに効果がある方法として「音読」がある。ただ読むのではなく、実際に声に出して読むだけのことだが、これでも頭の中だけで読むよりはずっと効果があることが実証されている。 ただ頭の中で言っても自分のものにはならない。本当に何かがわかったときに、実際に "I got it!" と声に出すことが重要。 出身地によっていろいろなアクセントがあり、「日本人アクセント」があってもそれだけで問題にはならない。しかし、発音矯正には画期的な効果がある。発音矯正のレッスンは、日本でもいろいろな英会話学校のオプションとして受けることができる。 カランメソッド カランメソッド (Callan Method) という「簡単な英文を何度も何度も繰り返し、即座に反応しなければならない」という「英語脳トレーニング」がある。 カランメソッドの大きな特徴は、教室で生徒がしゃべる英語はすべて「教科書に指定された英文のみ」で、それに従って一字一句間違いなくしゃべるということ。いちいち日本語に訳さないということ。 日本でよくある英会話習得法は、外国人教師を相手に自由におしゃべりをするというものだが、これでは自分のしゃべれる英語に限られてしまうので、英語力はつかない。英語学校が楽な方法をとっているだけである。逆に、カランメソッドでは、トレーニング中は自分勝手な英語のおしゃべりをしないことが大切。 カランメソッドでは、しゃべるべき英文はあらかじめぎっしり教科書の中に用意されており、授業ではその英文を先生が質問して生徒が答えるという形式を取る。例えば、"express" というキーワードに対して、"Can you express your idea in English?" という質問と "Yes, I can express my idea in English." （あるいは "No, I can&amp;rsquo;t &amp;hellip;&amp;quot;）という答えが書かれており、先生と生徒はほぼそのままそれを繰り返すだけ。ただし、先生が質問する英語のスピードはかなり早く、日本語で考える余裕はない。 カランメソッドのもう一つの特徴は、一定の時間ごとに先生が入れ替わるということ。その結果、違う先生の英語の発音やしゃべり方に対して、同じやり取りを何度も繰り返すことになる。同じ英文を違う人がしゃべると、同じものを別の角度から見るように情報量が増加する。 カランメソッドは個人や企業でも応用することができる。ポイントは使用する英文。企業なら、特定の業種や業務に合わせたフレーズを集めるのがよい。こうして用意した「オリジナル英文」を使って、外国人教師や友達とひたすら英文のやり取りを繰り返す。大切なのはスピード。やり取りのタイミングを早くして、頭の中で日本語にしないようにする。 ひたすら決められた英文を「訳すことなく」何度も何度も繰り返すことで、英語脳の育成に集中する。本当に英語脳を作るには、このような作業をかならい長く続ける必要がある。毎日のように英文を繰り返さないと効果は出ない。 単刀直入訓練 単刀直入に、"</description></item><item><title>読書メモ『UMLモデリングのエッセンス第3版』マーチン・ファウラー</title><link>https://maku.blog/p/tc73ttt/</link><pubDate>Fri, 19 Oct 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/tc73ttt/</guid><description>UMLモデリングのエッセンス第3版 マーチン・ファウラー 翔泳社 大きな仕様である UML の中で重要なポイントを簡潔にまとめた UML のバイブル的書籍です。 マーチンファウラーの名前は、『リファクタリング』や『アナリシスパターン』といった書籍で目にした人も多いでしょう。 長年オブジェクト指向に携わってきたファウラー氏のまとめたエッセンスに振れれば、UML の重要なポイントを効率よく一気に学ぶことができます。 本書は、UML を創ったスリーアミーゴ（Grady Booch、Ivar Jacobson、James Rumbaugh）の推薦図書でもあります。
第1章: UMLの概要 UML の使い方に関する面倒な論争に対するアプローチとして、Steve Mellow と Martin Fowler は、UML の使い方を 3 種類のモードに分類している。
スケッチ（もっとも一般的な使われ方） フォワードエンジニアリング: コードを記述する前に UML ダイアグラムを作成する。 リバースエンジニアリング: 既存のコードを理解する補助手段としてコードから UML ダイアグラムを作成する。 設計図面（blueprint。実装のため完全性を重視） プログラミング言語（Executable UML など。うまくいかず、流行らなかった） UML のユーザーは UML の本質はダイアグラムだと考えている人がほとんだが、UML の作成者は UML の本質はメタモデルであると考えている。ダイアグラムはメタモデルの表現にすぎない。
細部までフォワードエンジニアリングされた設計図面はうまく扱うのが難しく、開発作業の遅れに繋がる。 サブシステムのインタフェースレベルで設計図面を作成するのは合理的だが、実装するのに合わせてインタフェースが変わることを想定しておく必要がある。 このような考えから、著者のマーチン・ファウラーは、UML をスケッチとして使用することを重視している。
UMLダイアグラム一覧と分類 UMLダイアグラムが使用目的に適さない場合は、非UMLダイアグラムを積極的に使うべき。デシジョンテーブルや画面フロー図などは役に立つ。 まずクラス図とシーケンス図の基本形態に集中することをお勧めする。これらは最も一般的であり、最も便利なダイアグラムである。 第2章: 開発プロセス モデリング技術は、それがプロセスにどのように適合するかを理解しなければ、意味を成さない。UMLの使い方は、使用するプロセスのスタイルによってかなり異なる。 ウォーターフォール型プロセスでは、プロジェクトをアクティビティに基づいて分解する。要求分析、設計、コーディング、テストを順番に実行する。 反復型プロセスは、プロジェクトを機能のサブセットで分解する。1年間のプロジェクトでは、3ヵ月ごとの反復に分解することが考えられる。3ヵ月が終わるごとに、必要な機能の1/4がシステムに実装される。 Steve McConnell は、『ラピッドデベロップメント』 の中で、プロセスを組み合わせて使用する方法を説明している。最初の4ヵ月で要求分析と設計をウォーターフォール的に行い、コーディングとテストは2ヵ月の反復を4回繰り返す。 テストと統合は予測の難しいアクティビティであり、このような終了時期の見えにくいアクティビティをプロジェクトの最後に置かないことが重要。 経験から言うと、単体テストのコードは製品本体のコードと同程度の量が必要。 RUP (Rational Unified Process) RUP はプロセスと呼ばれているが、実際にはプロセスのフレームワークである。RUP はプロセスを説明するための語彙と柔軟な構造を提供する。 RUP は本質的に反復型プロセスであり、ウォーターフォール型は RUP の考え方に適合しない。 RUP は UP (Unified Process) に基づいた Rational 社の製品であると考えることができる。また、RUP と UP を同じものと考えることもできる。どちらも正しい。 反復型開発の最大の利点のひとつは、プロセスを頻繁に改良できること。 反復の最後に、チームでその反復を振り返り、次の3つのリスト (KPT) を作成するのがよい。 K: Keep（継続）: 有効に機能していて、今後も継続して行う事項 P: Problem（問題）: 有効に機能していない事項 T: Try（試み）: プロセスを改良するための変更 プロジェクトの最後、または主要なリリース時には、本格的にプロジェクトを振り返るのもよい。参考: https://en.</description></item><item><title>読書メモ『マンガを読んで小説家になろう！』大内明日香・若桜木虔</title><link>https://maku.blog/p/38w985m/</link><pubDate>Sat, 06 Oct 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/38w985m/</guid><description>マンガを読んで小説家になろう！ 大内明日香・若桜木虔 アスペクト 「物語はパターンとバリエーションからできてる」という考え方を一冊まるまる解説しています。 漫画や小説のヒットするパターンというのは決まっているのだから、そこにはほとんど工夫の余地はないと言い切っています。 だからと言って、物語がつまらなくというわけではなく、バリエーションを持たせることによっていくらでもヒット作は生み出せる。
文章の書き方的な教本ではないので、そこだけは注意ですが、ストーリーのパターンというものを学べる良書かと思います。 以下、個人的に大事そうなところをまとめ。
ストーリーを作るコツは、「すべての物語はパターンとバリエーションからできている」と割り切ること。 多作な作家が生き残る。著名な小説家やマンガ家は多作である。専業作家で食べていくには、年に6冊の新作を書かないといけない。オリジナル、オリジナル、って考えている人には絶対に無理。 多作になるためには、ストーリーをシステマティックに作らなければならない。必要なのは情報のインプット。ストーリー作りはなにからでも学べる。小説だけでなく、マンガをどんどん読もう！アニメを観よう！特撮を見よう！ 新聞にはネタがたくさんあるが、テレビ欄の裏（39面）の社会面のメインは大きな事件を扱うところで、皆がこの事件をネタにしようとするので、その情報は捨てた方がいい。38面の下の、B級、C級な隅っこの記事が実は面白く狙い目。 自分は天才だと思っている人は、「勝たなくてもいい。わかる人にだけわかれば」と思っているから勝つことはできない。「なにがなんでも小説家になる！」と強く思っている人が小説家になれる。 小説家の人はナチュラルに嘘をつく。これもサービス精神の表れ。とにかくみんな話を大きく大きくしようとする。これは職業病みたいなもので、常に人を喜ばせたいと思うのが小説家。 長続きするマンガで大事なのは「読者の期待を裏切らないこと」。こち亀の両さんは必ず最後に大目玉を食らう。ドラゴンボールの悟空は戦うたびに強くなって相手を倒す。ゴルゴの弾は必ず命中する。ワンパターンは決して悪いことではない。「待ってました！」は褒め言葉です。 逆に完全なオリジナルは売れない。個性的だから、先がわからない。わからないから、期待も持てない。期待できないから、わくわくできない。だから売れない。本当のオリジナルを書いた作家は、たいてい死んでから売れる。画家のゴッホだってそう。ギャグマンガ家が長続きしないのは、ギャグに使い回しがきかず、常にオリジナルを必要とされるから。 「元ネタはありません。オリジナルです。」という作品は罵られるが、「このマンガには元ネタがある。さぁ探してみろ！」とほのめかされているとみんな喜んで元ネタを探す。ケロロ軍曹がよい例。 同じ作者の複数の作品に、同じキャラクターや名前だけ変えたキャラクターが登場する「スター・システム」はもともと映画業界用語だが、マンガ業界でも有名。手塚治虫氏はマンガのスター・システムの創始者と言われている。みんなスター・システムが大好き。あっちのマンガで出ているキャラが、別のマンガで出ていると大喜びする。同じようなキャラを登場させることを堂々と宣言するのがよい。小説でも、売れっ子の人は、キャラに関してワンパターンであることが多い。 自分の得意なストーリーの「パターン」を早く見つけて、それを自分の「スタイル」と言うのがよい。ワンパターンと言われると腹が立つけど、スタイルと言われるとカッコいい。さらに、人気作家になると「◯◯ワールド」と言われるようになる。 不思議なことに、他の作品や意見を参考にしないで作ろうとすればするほど似てしまう。他の作品のパターンを組み合わせて自分の世界を作ってしまった方がよい。 大事なのは「書きたいもの」ではなく、「それを書きたいという気持ち」。その気持ちの源泉は何でもいい。有名になりたい、モテたい、あっと言わせたい、即売会に間に合わせたい。モチベーションに貴賎はない。書こうという気持ちが薄らぐ日が来たときのために、モチベーションの源泉、自分なりのモチベーションの素をストックしておくことはとても大切。 小説を書く手順 パターン決め バリエーション決め あらすじ作り 原稿執筆 1. パターン決め 下記の4つのパターンが物語の王道。
主人公成長・破滅もの 長編は書きやすいが、短いストーリーが求められる新人賞などは取りにくい。だから、最初にこのパターンを使うのはオススメできない。 旅もの 一話完結でバリエーションをつけやすい。格闘マンガもコレに分類できる。 最初から英雄・天才もの 初心者向け。短編が書きやすい。分野を絞るのがコツだが、マイナーすぎるネタではよくないので、組み合わせを考えるとよい。 特殊なキャラ日常ひっかきまわしもの キャラの魅力がすべて。アニメ化しやすい。友人、知人と相談して決めていくのがよい。オリジナリティが一番必要。キャラの職業設定に困ったら「居候」がおすすめ。 この4つのうち1つでも習得できれば、一生食うには困らない。 逆にコロコロ変えると「ワールド」が作れなくて困ったことになる。
2. バリエーション決め パターンは「ケーキ台」で、バリエーションは「クリーム」。 バリエーションで決めることは下記の4つ。
超目的（テーマ） ストーリー上における、主人公の目的および目標。格闘ものなら「主人公が世界で一番強い男になる」で、探偵ものなら「主人公が真犯人を見つける」。 キャラ 登場人物。 ウリ（特徴） その作品で最も特徴的な事柄で、その作品にしかない魅力的な部分。ドラえもんであれば「道具を出すロボット」で、DEATH NOTE であれば「人を殺せるノート」。このウリの良し悪しで作品の人気が決まる。 世界観 物語の世界の時代と場所と様子。 パターンはすぐに決まるが、このバリエーション決めには時間をかけなければいけない。 バリエーションは小説の命であって、逆に言うと考えるところはここしかない。 パターンで期待させ、バリエーションでハラハラドキドキさせる。先が見えるのは OK だが、過程は秘密にしておくということ。
パターンとこの4つが決まると、話が固まってくる。 例えば「桃太郎」だと、超目的は「勧善懲悪」、キャラは「桃太郎、犬、猿、キジ、おじいさん、おばあさん、鬼」、ウリは「主人公が桃から生まれている、家来が動物である」、世界観は「中世日本」。
「世界観」に関しては、小説の執筆依頼時に編集者が決めてくることが多い。例えば、「架空戦記」だったら「第二次世界大戦中の日本」など。「キャラ」の制約までつけられることもある。制約のない仕事などどこの世にもないのだから、がんばれるところでがんばるしかない。 たくさんマンガを読んで、バリエーションの蓄積を作るべし。
3. あらすじ作り あらすじの字数は短ければ短い方がよく、できれば100文字以内、上限300文字以内におさまる内容にする。 本の裏表紙に書けるスペースは限られているし、読者に魅力を簡潔に伝えられなければいけない。 素晴らしいあらすじができたら、もうその作品は素晴らしい作品になることが決まったようなもの。
4. 原稿執筆 書けない人の訓練方法（3ステップ）</description></item><item><title>読書メモ『シェアリングエコノミー』アルン・スンドララジャン</title><link>https://maku.blog/p/syzny8w/</link><pubDate>Thu, 04 Oct 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/syzny8w/</guid><description>シェアリングエコノミー アルン・スンドララジャン 日経BP社 Uber や Airbnb といった「シェア」をベースにする企業が勢いをつけ、急速に社会のあり方が変わりつつあります。
シェアリングエコノミーとは何なのか？ なぜここまで浸透してきたのか？ これまでとは何が違うのか？ 今後どうなっていくのか？ といったことを、シェアリングエコノミーの第一人者であるアルン・スンドララジャンが包括的にまとめています。
これまでの社会はサービスや財が流通する世界でしたが、シェアリングエコノミーの世界では、人に対する感情、信用といった評価が重要になってきます。 典型的なのがトレイティーのサービスで、自分の献血経験やボランティア活動経歴など、信用の向上につながる情報は何でもデジタル化されて管理されるようになっています。 Airbnb などのうまくいっているプラットフォームには「信頼性」が付随しており、皆がよりよいサービスを提供したいと思わせる仕組みができています。 逆に、このあたりを理解せずに新しいシェアサービスを立ち上げてもうまくいかないでしょう。
P2P ビジネスの法律的な解釈についても述べられています。 例えば、Uber のプラットフォームを使用して働いているドライバーは、Uber の従業員の一種なのか、それとも独立請負人として扱うべきなのか？ 雇用保険のあり方や、裁判になったときの責任の所在などが変わってくるのでこれは大きな課題です。 このような論点での裁判は昔から多く行われており、決して新しい問題ではないと著者は述べていますが、訴訟社会であるアメリカが中心になって法的な整備が今後一気に進んでいくでしょう。
スンドララジャンは研究者らしく多くのサービスを取り上げて特徴をまとめています。 中でも、「プラットフォームのヒエラルキー性、市場性、ハイブリッド性」についてまとめた表は、今後登場するサービスの特徴を調べるときや、新しいサービスを作る際のよい指標になるでしょう。</description></item><item><title>読書メモ『21世紀ファミコン』恋パラ支部長</title><link>https://maku.blog/p/cnjd43a/</link><pubDate>Sun, 30 Sep 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cnjd43a/</guid><description>21世紀ファミコン 恋パラ支部長、波多野ユウスケ マイクロマガジン社 世界でただ一人ファミプロを自称している恋パラ支部長さんの本。 有名どころのファミコンソフトを、普通とは違った遊び方で楽しむ方法が書かれています。 例えば、
「スーパーマリオ」を1つのコントローラーを2人で持って対戦プレイ。十字キー担当はマリオを死なせたら勝ち、ABボタン担当はマリオを死なせないようにジャンプで逃げる。 「チャレンジャー」も同じように対戦プレイ。 「ディグダグ」で地面を全部掘る。 「大航海時代」を一切航海せずにクリアする。 「魔界村」でレッドアリーマーをボスまで連れていく。 「アストロロボSASA」をコントローラー逆さまに持ってプレイ。 「バルーンファイト」の2人用をひとりでプレイ。 「デビルワールド」の画面上半分を隠してプレイ。 「ソロモンの鍵」で画面全てを石で埋め尽くす。5面でやるとよい。4の倍数面から行ける隠し部屋だとやや簡単。 「本将棋 内藤九段将棋秘伝」を2人でプレイ。相手の手番の後にCPUがプレイヤーを詰めれば勝ち。 「三国志」で CPU に天下統一させる。 「ロイヤルブラッド」で同上。 「テトリス」のブロックで文字を描く。 「ウィザードリィ」のパーティ全員を魔法使いにしてプレイ。 「半熟英雄」で攻撃は将軍のタマゴのみに限定。 「舛添要一 朝までファミコン」を本当に深夜から朝までプレイ。 「ギャラガ」を居合撃ちのみでプレイ（目の前で敵を撃つ）。一発でも外したらリセット。 「高橋名人の冒険島」でフルーツを1つも取らずにクリア。 「ナッツ＆ミルク」で敵のナッツを水中に落とさないようにプレイ。 などなど。 プレイ方法に制限を加えるものと、別の目標を作るものに大別できそうです。 やり尽くしたと思ったゲームでも楽しみ方は無限ですね。
著者の言う、ファミプロの掟の中に次のようなものがあります。
ゲームを遊ばず、ゲームで遊ぶ これはいい考え方だなぁ。 既存の枠組みに捉われず、何でも遊びに変えてしまえば、常に楽しく暮らせますね。</description></item><item><title>読書メモ『ラクして速いが一番すごい』松本利明</title><link>https://maku.blog/p/2454mic/</link><pubDate>Fri, 17 Aug 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/2454mic/</guid><description>ラクして速いが一番すごい 松本利明 ダイヤモンド社 若干コンサルタントよりの内容になっていますが、会社のなかで要領よく仕事をすすめていくコツがたくさん書いてあります。 若いうちに読んで実践すると早く出世できそうですね。 出世がよいことがどうかは別として。
メモ 報告・説得 何かを伝えたいときは、報連相（ホウレンソウ）ではなく、空雨傘（ソラ・アメ・カサ） を使う。マッキンゼーの日本オフィスが考えた思考のフレームワーク。
空（ソラ）を見ると曇ってきた（事実）。 雨（アメ）が降りそうだから（洞察）、 傘（カサ）を持って行こう（打ち手）。 差が出やすいのは 2 つ目の洞察部分で、「どうしてそうなった（過去）」ではなく、「どうなりそうなのか（未来）」を伝えることがポイント。
上司を説得するには、自分の価値観ではなく、会社の価値観を利用する。「我が社の価値観の『◯◯』に沿って判断するとこうなります」と言えばいい。個人の見解では上司にひっくり返される。下記は会社の価値観・判断基準の例。
ディズニーランド: ◯夢の国、×現実 アップル: ◯シンプル、×細かなたくさんの機能 サウスウエスト航空: ◯格安、×費用 話を始めるときは、相手の「欲」をダイレクトに刺激するひと言を最初に言う。最初に大した話ではないと思われたら、結論がどれだけすばらしくても話半分にしか聞いてもらえない。
資料 50名を超える講演やセミナーなどの場合、黒地に白で文字を見せたほうが、遠くからはハッキリ見える。最後の資料として「サマリ」を付け、最低限持って帰ってほしいことを 3 つ、多くても 5 つにまとめて伝える。 外資系コンサルタントは、入社時に「パワポの配色ルール」を教わる。色の3属性は「色相」「明度」「彩度」だが、重要なのは色相。 2色の場合: 色相環上の反対色を使う。橙系と青系がオススメ。 3色の場合: 色相環上で正三角形を意識して使う。赤系、青系、黄系の3つがオススメ。 4色の場合: 反対色を2つ組み合わせて使う。橙系、青系、赤系、緑系の4つがオススメ。 パンチラ（パンチライン）など、遠くからでもハッキリとメッセージをアピールしたいときは、明朝体ではなくゴシック体を使う。標準のMSPゴシックは太字にすると投影時や印刷時の相性問題でレイアウトがズレやすいので、「HGP創英角ゴシックUB」がオススメ。 早く確実に文章のミスをチェックするには、音読して文章をチェックする。 用語集は「OK/NG方式」で作成し、更新日と更新者名を入れておく。Excel の場合は、一番左に「Read me」のタブを作り、そこに用語集を入れておく。 下記はOK/NG方式の一例。 OK:「ドラフト」、NG:「草稿」「メモ」「たたき台」 OK:「ギャランティ」、NG:「報酬」「フィー」「契約料」 OK:「報告書」、NG:「調査書」「レポート」 断る Yes/But 法でいく。ひと呼吸おいてから「わかりました」と言い、受け入れながらも自分の意見を主張する。No というだけでは嫌われるだけだが、どうすればその仕事が早く進むかを一緒に考えると逆に感謝される。 多部署からの依頼は、他の人に回すときは「◯◯さんがいいと思います」と名前を伝えるだけでは不十分。「できるか聞いてみますね」、「私からも彼にメールを入れておきます」というつなぎのひと手間をかける。 アピール 自分のことを伝えるには、過去→現在→未来の3点セットで伝えるのがコツ。 評判を上げる近道は、常にまわりに感謝すること。「うまくいったのは◯◯さんのおかげです。ありがとうございます」と声に出して言う。具体的に何のどこがどうよかったのかをハッキリと言葉にして伝える。メールで感謝を伝えるコツは、事実をベースに、短文で「ありがとう」を伝えること。追伸の形で「いつも◯◯してくれてありがとう」と書くのもよい。 嫉妬されずに、うまく自分の手柄をアピールするには 「みんなでやった」と言う。まわりの100人に感謝すれば、その同じ100人分の感謝が自分1人に集まる。 スケジューリング／タスクの処理 「みなさん、ご都合はいかがでしょうか」と聞いてしまうと相手の都合に振り回される。「次回のミーティングは、◯月△日13時でいかがでしょう？」と先に自分の都合で提示する。 1日は8時間ではなく、6時間でスケジューリングしておく。イレギュラーなことが発生したり、チャンスが舞い込んだときに手をあげる余裕が生まれる。 TODO は「緊急度ｘ重要度」の軸ではなく、「成果が出るｘ自分に向いている」の軸で考えると他人の緊急度によって振り回されずに済む。 自分一人の仕事より、相手がいる仕事から着手する。 最終的に手元に残すのは「あなたが得意で、かつ、あなたにしかできない仕事」だけ。得意な仕事を洗い出し、その具体的なノウハウを他人でも使えるようにツールやフォーマットに落とし込んでみる。落とし込めるものは他の人でもできる。 優秀で本当に忙しい人ほどビックリするくらい返信やお礼のリアクションが早い。逆に忙しいフリをしている人は返事が遅い。一行だけでもいいのですぐ返信する。 打ち合わせ 「議事録を文書で起こす」という社内ルールがないのであれば、ホワイトボードの内容をスマホで撮り、関係者に一斉メールすることで議事録作成の手間を省く。グーグルや外資系コンサルティング会社などはこの方法をとっている。 持論を繰り返す人は、自分の意見を大事に扱ってくれないことや、無視されることに腹をたてるので、ホワイトボードにその意見を書いてあげるだけで満足してくれる。 独演会を始める人の対策としては、ホワイトボードに終了時間を書いておき、「お話の途中ですみません。重要な話の内容ですが、あと15分で結論を出すことになっています。一番のポイントを先に教えていただけますか？」と切り出す。 キーマンとのランチで話す内容は、事実ベースの内容にする。(1)現部署でどんなことがおきているか、(2)どんなことで悩んでいるか、(3)どんな人が実は活躍しているか、という現場の一次情報を伝えると喜ばれる。告げ口、悪口、おべっかは言わない。事実のみを伝えるので、解釈はあなたに任せます、というスタンスが正解。 会議やセミナーの Q&amp;amp;A では、真っ先に発言するだけで「できる人だ」と評価されるようになる。優秀な人は「最初に発言」することで評価されている。 姿勢を正し、ハッキリとした声を出す。 コンサルタントは厳しいことを言うが、お辞儀が一番深く、長い。壇上では堂々と力強い姿を見せるのに、実際お会いして見ると腰が低くていねい。このギャップが魅力につながる。 仕事ができない人への対処 仕事ができない人の特徴は、「プライドが高いが、自分に自身がなく、ガラスのハートを持っている」ことなので、仕事のできない人を責めるのは逆効果。</description></item><item><title>読書メモ『J2EE パターン』 Deepak Alur、John Crupi、Dan Malks</title><link>https://maku.blog/p/saanpfh/</link><pubDate>Thu, 19 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/saanpfh/</guid><description>J2EE のパターンコレクションを示した本です。 有名な GoF のデザインパターンとは異なる、21 のパターンが紹介されています。 既存のプロジェクトにパターンを適用するにはリファクタリングが必要になりますが、その方法も示されています。
Grady Booch（Rational Software Corporation 主任研究員）のまえがき パターンに名前を付けることによって、新たな語彙を手に入れ、それまでは気付かなかったであろう方法でパターンを適用できるようになる。
慢性的に時間に余裕がないところでは、美しいソフトウェアはなかなか書けない。 しかし、適切なパターンを選んで適用すれば、システムにある程度の優雅さをもたらすことができる。
マイクロアーキテクチャとは マイクロアーキテクチャは、アプリケーションおよびシステムの構築に利用できるビルディングブロック。個々のパターンよりも抽象度が高く、複数のパターンをリンクさせ組み合わせて表現することができる。
第1章: パターンとJ2EE パターンの定義 パターンとは、特定の文脈、問題、および解決策の相関関係を表した、3要素から成る規則である。
─Christopher Alexander 『A Pattern Language』 パターンとは、「特定の文脈」、「その文脈において繰り返し発生する問題」、および「これらの問題を解決する特定のソフトウェア構造」の3要素の相関関係を表した規則である。
─Richard Gabriel『A Timeless Way of Hacking』 パターンとは、ある現実の文脈の中で有用であって、他の文脈の中でもおそらく有用であろうと思われるアイデアである。
─Martin Fowler『Analysis Patterns』 繰り返し発生する問題と、その解決策に関する知識を表現して伝えるには、パターンが理想的なツールである。 考慮事項、アイデア、メモなどの知識を公式に文書化して伝えることができるようになる。
第2章: プレゼンテーション層における設計上の考慮事項とバッドプラクティス この章では、ユーザセッションやクライアントアクセスの制限に関しての概要が述べられている。 プレゼンテーション層におけるバッドプラクティスがざっと羅列してあるが、特に目新しさは感じられない（コントローラーが肥大化したら他のオブジェクトに処理を委譲する、といった程度のことしか書いてない）。 第6章以降のパターンカタログの方を見ていくのがよい。
第3章: ビジネス層における設計上の考慮事項とバッドプラクティス ステートレスなセッションBeanであれば、Beanをプールしておいて、複数のクライアントで使いまわせる。 スケーラビリティの問題のほとんどは、ステートフルセッションBeanや、ステートレスセッションBeanの誤用によるものである。 スケーラビリティが必要なシステムでは、ステートレスセッションBeanを使用することがより実用的な設計戦略となり得る。 1回のメソッド呼び出しでサービスが完了するビジネスプロセス（非対話型ビジネスプロセス）を実装するには、ステートレスセッションBeanを使うとよい。
スケーラビリティの向上を狙って、どのようなケースでもステートレスセッションBeanを選択する設計者もいる。 しかし、こうした設計を行ったために、ネットワークトラフィックのオーバーヘッド、再構築時間、アクセス時間などが絡んできて、かえってスケーラビリティが低下してしまっては本末転倒である。</description></item><item><title>『オブジェクト開発の神髄 UML2.0を使ったアジャイルモデル駆動開発のすべて』スコット・W・アンブラー</title><link>https://maku.blog/p/9kuptdn/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/9kuptdn/</guid><description>オブジェクト開発の神髄 UML2.0を使ったアジャイルモデル駆動開発のすべて スコット・W・アンブラー 日経BP社 原題は『The Object Primer』。 スコット・アンブラーのフルライフサイクルオブジェクト指向テスト (FLOOT: Full Lifecycle Object-Oriented Testing) から、アジャイルな要求やアーキテクチャまでが、1 つにまとめられています。 実践 eXtreme プログラミングの共著者である Granville Miller は、「アジャイルになるとは、チームや自分自身に対する制約を取り払うこと」だと述べています。 本書ではその方法の神髄を学ぶことができます。
下記、重要そうなところや、個人的にビビッと来たところのメモです。
第1章: 最先端のソフトウェア開発 下記がアジャイルアライアンスのマニフェストであり、そこに集まった異なる方法論者全員に受け入れられたものである。 Individuals and interactions over processes and tools
プロセスやツールよりも個人や相互作用 すばらしいプロセスやツールは重要だが、結局は人の協力関係がすべて。 Working software over comprehensive documentation
わかりやすいドキュメントよりも動作するソフトウェア ドキュメントはシステムがなぜ、どのように構築されたか、どう使えばよいかを理解するためには重要。 Customer collaboration over contract negotiation
契約上の駆け引きよりも顧客との協調 契約は重要だが、契約を結んだからといってコミュニケーションが必要なくなるわけではない。 Responding to change over following a plan
計画を硬直的に守ることよりも変化への対応 プロジェクト計画は必要だが、柔軟でなければならない。ガントチャートを何枚も作成する必要はなく、非常に単純なものでよい。 自己組織化されたチームとは、チームのリーダーが開発メンバーの各自の役割や作業範囲を決めるのではなく、目標を共有するメンバーが共同作業を行う過程でチームの能力が最大限発揮されるようにメンバーの役割が自然に決まっていくようなチーム形態のこと。 成功を収めている組織は、大抵アジャイルなソフトウェア開発アプローチをとっているか、RUP または EUP を採用しているかのどちらかだ。RUP をアジャイルに使おうとしても現実には非常に困難（素材が多すぎてアジャイルなレベルまで切り詰められない）。アジャイルプロセスを取り入れたいなら、XP や FDD などを採用すべき。 MDA よりも、アジャイルモデル駆動開発 (AMDD: Agile Model-Driven Development) アプローチの方が、お絵かき式のモデリング方法に近く、現実的に大多数の開発者が採用できるアプローチである。 第2章: オブジェクト指向概念の基本 この章にはオブジェクト指向を知らない人のために、その概念について書かれています。</description></item><item><title>読書メモ『ワークブック形式で学ぶ UML オブジェクトモデリング─ユースケース駆動でソフトウェアを開発する』ダグ・ローゼンバーグ、ケンドール・スコット</title><link>https://maku.blog/p/d3ehztz/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/d3ehztz/</guid><description>ワークブック形式で学ぶ UML オブジェクトモデリング ダグ・ローゼンバーグ、ケンドール・スコット ソフトバンククリエイティブ 「ユースケースと UML モデリングの例題がもっと必要だ」という声がきっかけになり書かれた本です。 ユースケースという抽象的な表現から、どのようなステップで具体的なコードにまで落とし込んでいくかが説明されています。 このような開発をユースケース駆動と呼んでおり、提唱者の Ivar Jacobson によると、ユースケース駆動は下記のように説明されています。
システム機能を変更する場合は、適切なアクタとユースケースを再モデル化します。 システムアーキテクチャ全体は、ユーザの要求にそって構築されます。 すべてのモデルはトレースできるようにしておくと、新しい要求仕様が発生した際にもシステムの修正が可能になります。 ユーザに対し、変更したい部分（もしくは変更したいユースケース）の内容を確認し、ほかのモデルの中でどの部分を変更するかを見極めます。
本書の著者、ダグ・ローゼンバーグはこれを以下のように簡単に解釈しています。
ユーザマニュアルを書けば、コードも書ける。
第1章: はじめに ここで用いる ICONIX プロセスは、重量級の RUP（ラショナル統一プロセス）と、軽量級の XP (eXtreme Programming) の間に位置する。具体的で理解しやすいユースケースが作成できるという点で、Ivar Jacobson が構想した「ユースケース駆動」の意味に一致している。 ソフトウェアプロジェクトの進捗はどれだけのコードを書いたかによって測定されることが多いので、プロジェクトはコーディングに移行しようとする。そして、モデリングが十分にできていない段階でコーディングが始まってしまう。 本書の目的は、ソフトウェアプロジェクトにおいて、よい仕事をするために通常必要と思われる UML（およびモデリング全般）の、最小限ではあるが、十分なサブセットを定義すること。 what（要求）と how（詳細）のギャップを埋めることが ICONIX プロセスの中心課題である。ロバストネス図を使って、あいまいで漠然としたユースケース（要求レベルのビュー）と、詳細で正確なシーケンス図（設計レベルのビュー）のギャップを解消する。ロバストネス図を使用せずにユースケースからシーケンス図を作成することは非常に難しい。ロバストネス分析は、要求と設計のギャップを解消するのにとても役に立つ。 ギャップの解消するためには、ロバストネス分析の中で、下記のような作業を並行して行っていく。 見落としていたオブジェクトを見つける。 データフローをトレースする際に、クラスに属性を追加する。 ロバストネス図を描きながら、ユースケース記述を更新し洗練する。 ドメインモデルで定義した「用語」を使ってロバストネス図を描く。 ユースケースモデル ⇔ ロバストネス図 ⇒ シーケンス図 図: ICONIX プロセス全体像 ICONIX プロセス: プロトタイプを作る（おそらく画面の簡単な描画）。 クライアントに誤りがないかを確認してもらう。 ユースケース図のユースケースを識別する。 ユースケース記述を書く。 ロバストネス分析でユースケース記述を洗練する。 第2章: ドメインモデリング ドメインモデリングでは、UML モデルの静的な部分の基礎を形成する。 ドメインモデルは実世界の問題空間オブジェクトを中心に構成するので、ソフトウェアの要求ほど頻繁には変化しない。 ドメインモデルは、ユースケースを記述する作業の初期段階で使用できる「用語集」の役割を果たす。 ドメインモデリングでは、属性と操作の把握には時間を費やさない。後の作業で明らかになった属性と操作を追加していけばよい。 ドメインモデリングでは、オブジェクト間の関係（汎化や集約）を識別することに焦点を当てる。 ソフトウェアが再利用できるかどうかは、このドメインモデリング作業にかかっている。 ドメインモデリングの誤りトップ10 ドメインモデリングのコツはすばやく作ること。ブラッシュアップは後のロバスト分析などの過程で行っていけばよい。</description></item><item><title>読書メモ『雀鬼流。桜井章一の極意と心得』桜井章一</title><link>https://maku.blog/p/w9j69xb/</link><pubDate>Mon, 09 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/w9j69xb/</guid><description> 雀鬼流。桜井章一の極意と心得 桜井章一 三五館 裏プロの世界で20年間無敗だった桜井章一氏が、初めて雀鬼流について記述したものです。 雀鬼流は麻雀の技術ではなく、生き方について教えています。 教育の世界に身を置く人や武道家、スポーツ選手など、桜井氏の考え方は多くの人が参考にしています。
知識の中には、実体験で得たものと、そうでないものがある。実体験で得たものを尊重したい。 外面的なことに身を任せるのではなく、自分という内面に身を任せるなら、自分という存在に確信を持つことができるはずなのだ。 我が道を生きるとは、われを見捨てず、われを人任せにせず、自分の内面を、心を、思いを大切にし、われを知ることにある。楽しい人生というのはそんなところにある。 かかわりを深くしていると、楽しかったり、いいなあと思えることが沢山増えるのです。 雀鬼会では、もっともっと心を開け、行動を惜しむな、と教えている。そうしていかないと、いつまでたっても、本当の自分というものに気づかない。 おもしろいこと、楽しみは、外に求めるべきものではなく、楽しみを作る人間にならなければいけない。 人のことをわかろう、わかろうとするのではなく、自分のほうをきれいに掃除して、無駄な要素を省いていけば、相手のことが見えてくる。 多くの人たちは、自分に価値を見出せないから、真の価値を見出せないから「数」に価値を見出して、「数」を追うほかなくなる。 相手に鳴かれるかもしれぬ、手の内に残ったどちらかの牌が当たり牌だ、というスレスレのところまでやってみないと、読めているのか、ズレているのかの見極めがつかないし、流れを自分のものとすることはできない。 自分である程度納得ずくで振る、という振りを「勝負振り」というんですが、納得感のある振り込みを心掛けなければ勝負運、勝負強さというものは身につかない。 勝とうという意識が先にきてはいけないのです。低いレベルで勝っても、それは価値のある勝利ではないのです。政治もビジネスも同様です。 他人を欺くことだけが、嘘をつくことではない。自分で自分に約束したことを破ることも、嘘をついたことになる。 「東の二局に絶対和了るんだ」「南の三局は絶対何が何でも和了るんだ」と、勝負が始まる前に、前もって決めてしまう。いい手悪い手なんて関係ない。どんな配牌でも、その一局では一歩も下がらないで和了きることです。点棒上では負けであっても、前もって決めておいた東場と南場の二回を和了れば、その勝負は勝ちなのです。こういう強い意思を育む訓練によって、オーラスという状況を迎えたときに、いとも簡単に和了れるようになってくる。 不真面目に生きることも良くないですし、真面目くさって生きることもよくないのです。真面目とユーモアがくっついてこそ、本当のあったかさが生まれるんです。そうすることで、理不尽なことは決して許せないといった真面目な側面とのバランスをとっているのです。 ふんぞり返ってもいない、意気消沈してうなだれてもいない、真ん中にいて背筋を伸ばしている人は崩れない。真ん中にすっくと立っている人が一番強いということなんです。自分の手の内を全部さらけ出している人が一番強いのです。 麻雀は人と人との戦いですが、私は他者には惑わされません。麻雀だけを見つめていればいい。「アイツ強いからなあ」と、人を見てしまうと、麻雀との戦いではなく、人との戦いになってしまう。誰が相手であろうが、人が見ていようがいまいが、己の姿勢を崩さない心をふだんから持ち続けなければならないのです。 ヒクソン・グレイシーの言葉「見ただけで相手をジャッジしないようにしている。目に見えるものにとらわれない、信じるものは、心に感じられたものだけだ。」 人生をお金の動きだけで捉えようとすることに意味がないように、勝負の行方をはっきりと決定づけるのは、点棒の動きではなく、打ち手の心の動きです。 自分の手牌はもちろんですが、敵の三人の表情、河（ホー）の捨て牌など、あらゆることに気をくばって、それでいてどこか一箇所に気をとられてしまってはいけない。つまり、部分的なものに目を奪われることは避けて、勝負全体を、流れを見ることが大切なのです。 自分のために麻雀を打つのではなく、一緒に打ってくれる三人のために打つ気持ちをまず大切にしなさい。そうすれば、潔さとか、犠打とか、思いやりとかがわかってくる。自分のためだけを考えて打っているのであれば、自分以外の人の心の動きなど見えてくるはずもない。私を捨てて公で打て。 いいライバルがいるということは、喜ぶべきことなのです。日々自分で自分を叱咤激励することはとても困難。ですから、雀鬼会では、いいライバル作りを心掛けているのです。ただ己を向上させることだけではなく、真剣に戦いあうために、己の、そしてライバルの雀力をアップさせなければいけない。 二日間の戦いで、２時間くらいしか寝てないときがけっこうありました。そんなとき、大抵の人は、体のせいにしてしまう。私は逆です。「あ、チャンスだな」と思う。いわゆる不運を、与えられた手だ、テーマだと思うのです。人がリーチをかけてくると、私はうれしくなる。条件が厳しくなればなるほど、緊張感が高まって気持ちいい。相手のリーチは、川の流れの中の岩であり、障害物です。水や魚はぜんぜんそれを気にしません。岩をこわがり逃げるのは人間心理。それを水や魚になって、すき間を見つけたり、迂回するのが、流れにそうと言うことです。 求めるべきなのは、安住ではなく、試練なんです。試練が、人を鍛え上げてくれるんです。つねに公の精神を忘れないで、不安定や危険に飛び込んでいく姿勢を持っていないと、低いレベルからはなかなか脱し切れないんです。 育児／恋愛 世間の言ういい子というのは、自分自身を小さい頃から売ってしまっている子です。いい子になりなさいと洗脳されてきた子で、いいなりになりやすい人間に育ってしまっているといえませんか。すべて親のいうことを聞いているということは、親に魂を売ってるということです。 本当の素直というのは、良い悪いをきちんとわきまえて、悪いことは悪いと、自分の気持ちに忠実にはねつけられることです。両親のいうこと、先生のいうことを半分聞いて、半分は聞かないほうが、良い子であり、素直な子だと私は思う。堂々と、「お父さんには、こんな駄目なところがあるんだよ」といえばいい。 私の育児観はこうです。子供たちが小学校を終えるまでは私は子供の奴隷、ということです。中学からは立場は逆転して、私がトップになる。それも、二十歳になる間だけです。二十歳になってからは、対等の関係なんです。十分に与えてもらって来た子は、欲求不満に陥っていないので、思ったより簡単に甘えから自らを解放し、自立できるようになるものなんです。 子供のほうでは、十分に悪いことをやってしまったと自覚してて、相談にきている。そういうときは、私は絶対に怒りません。本人が、悪いことをやっているのにもかかわらず、悪いことをやったということに気づいていないときは、コラッと怒る。 愛し合うときは、じゅうぶんに愛しあって、それ以外のわかりあえない部分があっても、それはそれでいいわけです。このズレを埋めようとしてしまうからいけない。</description></item><item><title>読書メモ『シンギュラリティは近い』レイ・カーツワイル</title><link>https://maku.blog/p/57uv9oa/</link><pubDate>Sun, 01 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/57uv9oa/</guid><description> シンギュラリティは近い レイ・カーツワイル NHK出版 人工知能 (AI) が人類を上回り、この世のあり方が一変するシンギュラリティ（技術的特異点）。 人工知能の世界的権威であり、Google で AI 開発の先頭に立つレイ・カーツワイルが、シンギュラリティはなぜ間近だと断言できるのか、シンギュラリティに到達すると何が起こるのかを解説しています。
シンギュラリティとは何か？ テクノロジーが急速に変化し、それにより甚大な影響がもたらされ、人間の生活が後戻りできないほどに変容してしまうような、来るべき未来。 人生の意味を考えるうえでよりどころとしている概念が、このとき、すっかり変容してしまう。 数学者は「特異点（シンギュラリティ）」という言葉を、有限の限界を超える値を表すものとしてこの言葉を用いた。 シンギュラリティ以降の世界では、人間と機械、物理的な現実と拡張現実（VR) との間には区別が存在しない。 生物の進化と人間のテクノロジーの進化は継続的に加速している。 ほとんどの人は未来を線形的に見ている。短期的に達成できることは必要以上に高く見積もるのに（細部の必要条件を見落とす）、長期的に達成されることを必要以上に低く見積もってしまう（指数関数的な成長に気づかない）。 将来的にはナノテクノロジーを用いてナノボットを設計することができる。これにより、加齢を逆行させることも可能になる。脳の毛細血管に数十億個のナノボットを送り込み、人間の知能を大幅に高めることができる。ナノボットは、過去の工業社会が引き起こした汚染を逆転させ、環境を改善する。フォグレットと呼ばれるナノボットは、モーフィング技術を使って作成した VR を現実世界に出現させる。 最後には、宇宙全体にわれわれの知能が飽和する。これが宇宙の運命なのだ。 五感すべてを組み込んだ完全没入型の VR 環境は、2020年代の終わりには実際に手に入ることになる。 スーパーコンピュータが人間の脳の性能に達し、2020年頃までにパソコンもそこに達する。▼著者のこの予想はさすがに外れそう。ちなみに、原書は13年以上も前の2005年に書かれています。 ムーアの法則をはじめとする個別のパラダイムは、最終的に、指数関数的成長がそれ以上不可能な水準に必ず到達する。ところが、コンピュータの伸びは、基盤となるパラダイムを次々と取り替え、当面のところ、現行の指数関数的成長が持続する。パラダイムシフトによって、あらゆる個別のパラダイムの S 字曲線は、次なる指数関数曲線へと変わっていく。 ナノコンピューティングによって強力な水準の知能が生まれるので、もしもピコやフェムトのコンピューティングが可能だとしたら、将来の知能がそのために必要なプロセスを見出してくれるだろう。 人間の脳は、超並列処理を用いて、微妙なパターンをすばやく認識する。だが、人間の思考速度は非常に遅い。基本的なニューロン処理は、現在の電子回路よりも、数百万倍も遅い。 人間のニューロンはすばらしい創造物だが、これと同じ遅い手法を用いてコンピューティング回路を設計したりはしない。自然淘汰を通じて進化してきた設計は確かに精巧だが、われわれの技術で作り出せるものよりも、何桁もの規模で能力が劣る。 人間のニューロンにある複雑さのほとんどは、情報処理ではなく、生命維持機能を支えるために使われている。 非生物的なコンピューティングを利用して、人間の知能を拡大し利用することで、われわれは最終的に知能のパワーを増大させることになる。よって、コンピューティングの最終的な限界について考えることは、実際には、われわれの文明はどういう運命をたどるのか、と問うているのと同じことなのだ。 シンギュラリティ─人間の能力が根底から覆り変容するとき─は、2045年に到来すると考えている。 デジタルのコンピューティングはアナログのコンピューティングと機能的に同等だということを、念頭に置いておかねばならない。つまり、デジタルとアナログが混じり合ったネットワークの機能のすべてを、デジタルだけのコンピュータで実行することができるのだ。この逆は真ではない。デジタルコンピュータの機能のすべてをアナログコンピュータでシミュレートすることはできない。 脳が従来のコンピュータと異なる重要な点がたくさんある。 脳の回路はとても遅い。 それでも脳は超並列処理ができる。 脳はアナログとデジタルの現象を併用する。脳のほとんどの昨日はアナログで、非線形性にあふれている（出力が突然切り替わる）。 脳は自身で配線し直す。 脳の細部のほとんどはランダムだ。 脳は創発的な特性を用いる。 脳は不完全である。 われわれは、矛盾している。 脳は進化を利用する。 パターンが大切だ。 脳はホログラフィ的だ。 脳は深く絡み合っている。 脳には、各領域をまとめるアーキテクチャがある。 脳の各領域の設計は、ニューロンの設計よりも単純だ。 われわれの思考プロセスは、われわれ自身を理解することが本質的に可能なのかどうか、と疑いをもつ者がたくさんいた。精神科医のピーター・D・クレイマーは「精神が、われわれに理解できるほど単純だとすれば、われわれはあまりにも単純すぎて、精神を理解することはかなわないことになる」と書いている。 人間の知能は、「自己理解」に必要とされる閾値より上なのか下なのか、というダグラス・ホフスタッターの疑問に答えて言うならば、脳のリバースエンジニアリングが加速度的に進展する中で、われわれが自分自身を理解する能力には限界などない。 バージョン 1.0 の虚弱な人体は、はるかに丈夫で有能なバージョン 2.0 へと変化するだろう。何十億ものナノボットが血流に乗って体内や脳内をかけめぐるようになる。体内で、それらは病原体を破壊し、DNA エラーを修復し、毒素を排除し、他にも健康増進につながる多くの仕事をやってのける。その結果、われわれは老化することなく永遠に生きられるようになるはずだ。 人体2.0: 2030年代の初頭、われわれはどうなっているだろう。心臓、肺、赤血球、白血球、血小板、膵臓、甲状腺他すべての内分泌器官、腎臓、膀胱、肝臓、食道下部、胃、小腸、大腸などはすでに取り除かれている。この時点で残っているのは、骨格、皮膚、生殖器、感覚器官、口と食道上部、そして脳だ。 人体3.0: 2030年代から2040年代。MNT（マイクロ・ナノテクノロジー）ベースの構造を体内に組み入れることによって、身体的特徴を好きなようにすぐ変えられるようになる。 「VR 環境デザイナー」という新しい職種が生まれ、新しい芸術の形となる。2020年までに、完全没入型の視聴覚ヴァーチャル環境の中で体をすばやく変化させられるようになるだろう。そして2020年代にはあらゆる感覚と結びついた完全没入型のVR環境の中で変身できるようになる。そして2040年代には現実世界でそれが可能になる。 人間の平均寿命は今後もどんどん伸びていく。 クロマニョン人: 18歳 古代エジプト: 25歳 1400年ヨーロッパ: 30歳 1800年ヨーロッパおよびアメリカ合衆国: 37歳 1900年アメリカ合衆国: 48歳 2002年アメリカ合衆国: 78歳 病気の50％を予防すれば: 150歳 病気の90％を予防すれば: 500歳 病気の99％を予防すれば: 1000歳 そもそも種とは生物学の概念であり、われわれがしようとしているのは、生物学を超越することなのだ。シンギュラリティの根底にある転換は、生物進化の歩みを一歩進めるだけのものではない。 未来の機械は、感情や精神を宿すことができるのだろうか？─もっとも説得力のあるシナリオは、人間そのものが徐々に、しかし確実に、生体から非生物的な存在へと変わっていくと言うものだ。 意識の実在を決定的に裏づける客観的な検証法は、ひとつとして存在しない。</description></item><item><title>読書メモ『夢をかなえるゾウ』水野敬也</title><link>https://maku.blog/p/mebz3uq/</link><pubDate>Sun, 01 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/mebz3uq/</guid><description>夢をかなえるゾウ 水野敬也 飛鳥新社 ゾウの神様ガネーシャが夢をかなえるための課題を毎日ひとつずつ出してくれるお話です。 神様なのにパチンコでお金をなくしたり、涙もろかったり、なんだか親しみが湧いてきます。
頭の中で夢を想像しているだけでは駄目で、小さいことでもいいから実際に行動することでしか夢は叶えられない、体感することでしか自分を変えていくことはできない、というのがガネーシャの教えです。 ガネーシャが出した課題は以下の通り。
靴をみがく コンビニでお釣りを募金する 食事を腹八分におさえる 人が欲しがっているものを先取りする 会った人を笑わせる トイレ掃除をする まっすぐ帰宅する その日頑張れた自分をホメる 一日何かをやめてみる 決めたことを続けるための環境を作る 毎朝、全身鏡を見て身なりを整える 自分が一番得意なことを人に聞く 自分の苦手なことを人に聞く 夢を楽しく想像する 運が良いと口に出して言う ただでもらう 明日の準備をする 身近にいる一番大事な人を喜ばせる 誰か一人のいいところを見つけてホメる 人の長所を盗む 求人情報誌を見る お参りに行く 人気店に入り、人気の理由を観察する プレゼントをして驚かせる ガネーシャからの最後の課題:
やらずに後悔していることを今日から始める サービスとして夢を語る 人の成功をサポートする 応募する 毎日、感謝する 成功したり、有名になったり、お金持ちになるためのガネーシャの理論は以下の通り。 お金は人を喜ばせることでもらうもの。 人は好きなことしかできない。 だとしたら、人を喜ばせることが何より楽しいと思えるように自分自身を変えていくしかない。</description></item><item><title>読書メモ『パターン指向リファクタリング入門』ジョシュア・ケリーエブスキー</title><link>https://maku.blog/p/2j4w6nn/</link><pubDate>Fri, 29 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/2j4w6nn/</guid><description>パターン指向リファクタリング入門 ジョシュア・ケリーエブスキー 日経BP社 マーチン・ファウラーの『リファクタリング』の続編のような本で、デザインパターンを活用しながら、どのようにソフトウェアの設計を改善しけばよいかを示しています。 パターンの知識を付けるだけでなく、パターンの賢い使い方を知ることをテーマとしています。
この本の特徴として、現実のコード、あるいは実際に使用したコードを元にしたコードが使用されている点が挙げられます。 実際のプロジェクトにはリファクタリングに関して多くの制約があり、それは作り物のコードでは体験できないものです。
以下は全11章のメモです。
第1章: 本書を執筆した理由 コードを必要以上に柔軟にしたり洗練させることは、作り込みすぎ (over-engineering) である。チームのプログラマたち（特に新しく参加した人たち）は、無意味に大きく複雑なコードベースを扱わなければならなくなる。作り込みすぎは生産性を低下させる。作り込みすぎな設計を引き継ぐ場合、拡張や保守を行うのに多大な時間がかかる。 とはいうものの、作り込み不足 (under-engineering) は作り込みすぎよりずっと多い。 TDD と継続的なリファクタリングのリズムを身に着けるには経験と時間が必要だが、この開発スタイルに慣れてしまえば、別の方法で実稼働するコードを作成することは奇妙で、不安で、プロフェッショナルらしくないと感じるようになる。 優れた設計を行いたいなら、設計そのものを調べるよりも、その設計がどのように進化してきたかを知らべる方が有益だ。真の知恵は進化の中に存在する。 第2章: リファクタリング コードが明確でない臭いの元は、リファクタリングで取り除くべきであって、コメントで脱臭するべきではない。そのようなコードをリファクタリングをするときは、そのコードをよく理解している人に立ち会ってもらうのが一番である。 実際にリファクタリングを促すものは感情だ。私はコーディングの不快感を少しでも減らすためだけにリファクタリングを行うことがよくある。 マーチンファウラーの言葉「コンパイラが理解できるコードは誰にでも書ける。すぐれたプログラマは、人間にとってわかりやすいコードを書く。」 小さい単純なステップに分けることで、大きなステップよりも間違いなく早く目標にたどり着くことができる。 アプリチームとフレームワークチームを1つのチームにしておけば、それらがちぐはぐになることがない。フレームワークはアプリのニーズにもとづいて作られるので、価値のあるフレームワークのコードだけが作成される。ただし、このプロセスには継続的なリファクタリングが必須である。それによって、フレームワークとアプリを分けておくことができる。 第3章: パターン パターン魔 (patterns happy) は、パターンに魅了され、コードでパターンを使わずにいられなくなった人。誰しもがパターンを学ぶ過程でパターン魔になる。リファクタリングによってパターンを徐々にシステムに組み込んでいくようにすれば、パターンによって作り込みすぎる可能性は低くなる。 残念なことに多くプログラマは、デザインパターン本に例示されている各パターンの構造の図が、そのパターンを実装する唯一の方法だと間違えて捉えている。『デザインパターン』の共著者の一人であるジョン・ブリシデスも、「実際のコードにはいろいろなニーズや制約があり、示されている構造の図とは大きく異なってくる」と述べている。例示されている構造をそのまま実装するのではなく、パターンの実装を必要最小限に抑えることは、進化的設計のプラクティスである。目的は設計をよりよくすることであって、パターンを実装することではないことを忘れないこと。 一般的には、パターンを実装することで、コードの重複を取り除き、ロジックを単純化し、意図を伝えやすくし、柔軟性を高めることができるはずである。しかし、パターンに慣れていない人がコードを読むと、わかりにくい、複雑すぎると感じることがある。このような意見の食い違いが発生した場合は、パターンの使用をやめるより、チームがパターンを学ぶ方がよい。 第4章: コードの臭い もっともよくある設計の問題は、次のようなコードが原因である。 重複している 不明確である 複雑である メソッドの適した行数はどのくらいであろうか？ほとんどのメソッドが1～5行のコードからできているものが適切だと私は考えている。小さなメソッドを連鎖させても、性能はほとんど低下しない。プロファイラを使えば明らかである。 第5章: パターンを取り入れるリファクタリングのカタログ この章では、この本の読み進め方が述べられています。
第6章: 生成 Creation Method によるコンストラクタの置き換え (Replace Constructors with Creation Methods) 問題: 1つのクラスに複数のコンストラクタがあると、開発時にどのコンストラクタを使うかの判断が難しくなる。 対策: コンストラクタの代わりに、意図がわかりやすい Creation Method を作成し、それがオブジェクトのインスタンスを返すようにする。 利点: どのような種類のインスタンスが返されるかがコンストラクトよりもよく伝わる。 引数の数と型が同じであるコンストラクタを2つ作成できないといった、コンストラクタの制限事項を回避できる。 使われていない生成コードを見つけるのが簡単になる。 欠点: 生成方法が標準に準拠しなくなる。new によってインスタンスを生成するクラスと「Creation Method」を使うクラスとが混在する。 Factory による生成処理の置き換え (Move Creation Knowledge to Factory) 問題: クラスのインスタンス化に使うデータやコードが数多くのクラスに散在している。 対策: 生成に関する知識を1つの Factory クラスに移動する。 利点: 生成ロジックとインスタンス化／設定のための情報をまとめられる。 クライアントを生成ロジックから切り離すことができる。 欠点: 直接のインスタンス化に比べて設計が複雑になる。 Factory によるクラス群の隠蔽 (Encapsulate Classes with Factory) 問題: 1つのパッケージ内に存在して共通のインタフェースを実装しているクラス群を、クライアントが直接インスタンス化している。 対策: クラスのコンストラクタをパブリックでなくし、クライアントには Factory 経由でインスタンスを生成させる。 利点: さまざまな種類のインスタンスの生成を、意図が明確なメソッド経由で行うことで、単純化できる。 公開する必要のないクラスが隠蔽されるため、パッケージの「概念的重み」(by Bloch) を減らすことができる。 「インタフェースに対してプログラミングするのであって、実装に対してプログラミングするのではない」（書籍『デザインパターン』より）という原理を厳しく適用できる。 欠点 新しい種類のインスタンスを生成しなければならない場合には、Creation Method の新規作成や変更が必要になる。 Factory のソースコードではなくバイナリコードにしかアクセスできない場合には、カスタマイズが制限される。 Factory Method によるポリモーフィックな生成の導入 (Introduce Polymorphic Creation with Factory Method) 問題: 階層内のクラスが、オブジェクトの生成ステップを除いて同じようにメソッドを実装している。 対策: そういったメソッドをスーパークラスで1つにまとめ、そこで Factory Method を呼び出してインスタンス化の処理を行う。 利点: オブジェクトを生成するステップが異なることが原因で生じている重複が減る。 どこで生成が行われているか、どのようにオーバーライドされているかが効果的に伝えられる。 Factory Method で使うためにクラスがどの型を実装しなければならないのかが明確になる。 欠点: Factory Method を実装するクラスに不必要な引数を渡さなければならないことがある。 Builder による Composite の隠蔽 (Encapsulate Composite with Builder) 問題: Composite の構築処理が何度も出現したり、複雑であったり、あるいはエラーを起こしやすいものになっている。 対策: 詳細部分を Builder に任せることで、構築を単純化する。 利点: Composite を構築するクライアントコードを単純化できる。 Compsoite の生成にまつわる繰り返しやエラーを軽減できる。 クライアントと Composite の間の結合度が低くなる。 カプセル化された Composite や複合オブジェクトを異なった形式で表現できる。 欠点: インタフェースの意図が伝わりにくくなる可能性がある。 Singleton のインライン化 問題: コードからあるオブジェクトにアクセスしなければならないが、グローバルなアクセス方法は必要でない。 対策: Singleton の機能を1つのクラスに移し、そのクラスにオブジェクトを格納してアクセス手段を提供する。Singleton は削除する。 利点: オブジェクトの協調関係がより見えやすく明示的になる。 唯一のインスタンスを保護するための特別なコードを必要としない。 欠点: いくつもの層を経由してオブジェクトインスタンスを渡すのが面倒だったり困難だったりする場合には、設計が複雑になる。 第7章: 単純化 メソッドの構造化 (Compose Method) 問題: メソッドのロジックをすぐに理解できない。 対策: 意図の伝わりやすい、詳細レベルが揃った小さなステップ群にロジックを変換する。 利点: メソッドが何をし、それをどのように行うかが効果的に伝わる。 詳細レベルが揃った、わかりやすい名前がついた振る舞いに分割することで、メソッドを単純化できる。 欠点: 小さなメソッドが増えすぎることがある。 多数の小さなメソッドにロジックが分散するため、デバッグが困難になることがある。 Strategy による条件判断の置き換え (Replace Conditional Logic with Strategy) 問題: いくつかの計算方法のうちどれを実行するかを、メソッド内の条件ロジックで制御している。 対策: 計算方法ごとに Strategy を作成し、元のメソッドは計算処理を Strategy のインスタンスに委譲する。 利点: 条件ロジックが減る、あるいは取り除かれるため、アルゴリズムが明白になる。 アルゴリズムのバリエーションをクラス階層に移すため、個々のクラスが単純になる。 実行時にアルゴリズムを別のものに置き換えることができる。 欠点: 継承による解決策や「条件記述の単純化」のリファクタリングを使った方が簡単な場合には、それよりも設計が複雑になる。 アルゴリズムがコンテキストクラスとデータをやり取りする方法が複雑になる。 Decorator による拡張機能の書き換え (Move Embellishment to Decorator) 問題: コードがクラスの核となる責務に対する拡張機能を提供している。 対策: 拡張機能を Decorator に移動する。 利点: 拡張機能が取り除かれるのでクラスを単純にできる。 クラスの核となる責務と拡張機能とを効果的に区別できる。 関連する複数のクラスに含まれる重複した拡張ロジックを取り除くことができる。 欠点: 装飾対象のオブジェクトと装飾後のオブジェクトは異なるものになってしまう。 コードを理解したりデバッグしたりするのが困難な場合がある。 Decorator を組み合わせた際、互いに悪影響を及ぼす場合には、設計が複雑になる。 State による状態変化のための条件判断の置き換え (Replace State-Altering Conditionals with State) 問題: オブジェクトの状態遷移を制御する条件式が複雑である。 対策: 条件式ではなく、個々の状態とその間の遷移を扱う State クラスを使う。 利点: 状態を変えるための条件ロジックがなくなる、あるいは減る。 状態を変える複雑なロジックが単純になる。 状態を変えるロジックを俯瞰することができる。 欠点: 状態遷移ロジックがもともとわかりやすい場合には、設計が複雑になるだけである。 Composite による暗黙的なツリー構造の置き換え (Replace Implicit Tree with Composite) 問題: String などの基本データ型の表現によって、暗黙的なツリー構造を作っている。 対策: 基本データ型の表現を Composite で置き換える。 利点: ノードの形成、追加、削除といった手順の繰り返しをカプセル化できる。 同じようなロジックの増殖に対処する汎用的な方法となる。 クライアントの構築作業が簡単になる。 欠点: 暗黙的なツリー構造を作成するほうが簡単な場合には、設計が複雑になるだけである。 Command による条件付きディスパッチャの置き換え (Replace Conditional Dispatcher with Command) 問題: 条件ロジックによってリクエストを振り分け、アクションを実行している。 対策: アクションごとに Command を作成する。Command をコレクションに格納し、条件ロジックを Command を取り出して実行するコードに置き換える。 利点: 一律に同じやり方で、さまざまな振る舞いを実行するためのシンプルなメカニズムである。 どのリクエストをどのように処理するかを実行時に変更できる。 実装するためのコードが少ししか必要でない。 欠点: 条件付きディスパッチャで用が足りる場合には、設計が複雑になるだけである。 第8章: 汎用化 Template Method の形成 (Form Template Method) 問題: 複数のサブクラスの2つのメソッドが、同じ順番で似たようなステップを実行しているが、それらのステップはまったく同じではない。 対策: 各ステップを同じシグニチャを持つメソッド群に抽出してメソッドを汎用化し、それから汎用メソッドを引き上げて Template Method を形成する。 利点: 不変な振る舞いをスーパークラスに移すことで、サブクラス間の重複したコードを取り除くことができる。 汎用のアルゴリズムのステップを簡潔にし、効果的に伝えることができる。 サブクラスで簡単にアルゴリズムをカスタマイズできるようになる。 欠点: アルゴリズムを肉付けするためにサブクラスで多くのメソッドを実装しなければならない場合には、設計が複雑になる。 Composite の抽出 (Extract Composite) 問題: 階層内のサブクラスが同じ Composite を実装している。 対策: Composite を実装するスーパークラスを抽出する。 利点: 子に関する格納と処理の両ロジックの重複をなくすことができる。 子を処理するロジックを継承することが効果的に伝わる。 欠点: 特になし。 Composite による単数・複数別の処理の置き換え (Replace One/Many Distinctions with Composite) 問題: あるクラスが、1つのオブジェクトの場合と複数のオブジェクトの場合とを別のコードで処理している。 対策: Composite を使って、1つのコードで、1つのオブジェクトの場合と複数オブジェクトの場合との両方を処理できるようにする。 利点: 単数または複数のオブジェクト処理に関するコードの重複を取り除く。 単数または複数のオブジェクトを統一したやり方で処理できる。 複数オブジェクトの処理機能が豊富になる（OR表現など）。 欠点: Composite の構築時にタイプセーフかどうかの実行時チェックが必要なことがある。 Observer によるハードコードされた通知の置き換え (Replace Hard-Coded Notifications with Observer) 問題: 別のクラスの1つのインスタンスに対する通知がサブクラスにハードコーディングされている。 対策: Observer インタフェースを実装した任意のクラスの任意の数のインスタンスにスーパークラスが通知を送れるようにし、サブクラスを削除する。 利点: 観察対象と観察者の間の結合度が低くなる。 観察者が単数の場合にも複数の場合にも対処できる。 欠点: ハードコーディングされた通知で用が足りる場合には、設計が複雑になる。 通知がカスケードしている場合には、設計が複雑になる。 観察対象から観察者が削除されないと、メモリリークが起きる可能性がある。 Adapter によるインタフェースの統合 (Unify Interfaces with Adapter) 問題: クライアントが2つのクラスと相互作用していて、その1つが好ましいインタフェースを持っている。 対策: Adapter によってインタフェースを統合する。 利点: クライアントコードが同じインタフェースを通じて複数のクラスとやり取りできるため、コードの重複をなくしたり減らしたりできる。 共通のインタフェースを通じてオブジェクトやり取りできるため、クライアントコードが簡潔になる。 クライアントが複数のクラスとやり取りする方法を統合できる。 欠点: アダプタを作らなくてもクラスのインタフェースを変更できる場合には、設計が複雑になるだけである。 Adapter の抽出 (Extract Adapter) 問題: 1つのクラスが、コンポーネント、ライブラリ、API、あるいは他のエンティティの複数バージョンに対するアダプタになっている。 対策: コンポーネント、ライブラリ、API、あるいは他のエンティティのバージョンごとに Adapter を1つ抽出する。 利点: コンポーネントやライブラリや API のバージョンごとの違いを切り分けることができる。 クラスの責務を1つのバージョンに対応することだけに限定できる。 頻繁なコードの変更が必要な部分を限定できる。 欠点: Adapter で提供されていない重要な振る舞いをクライアントが使えなくなることがある。 Interpreter による暗黙的な言語処理の置き換え (Replace Implicit Language with Interpreter) ある言語の文法に関して、実装する必要のあるクラスが10程度までなら、Interpreter パターンを使ってモデリングするのが有効かもしれない。</description></item><item><title>読書メモ『ダイアグラム別 UML 徹底活用』井上樹</title><link>https://maku.blog/p/xfgoaq3/</link><pubDate>Wed, 30 May 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/xfgoaq3/</guid><description>ダイアグラム別UML徹底活用 第2版 井上 樹 翔泳社 （全13章）
1章: モデリングのメリットを考える モデリングの連続の末にプログラムというモデルの最終形態に辿り着くことが、システムを開発するということ。 図によるモデル化のメリット 情報量が多い 理解しやすい 誤解が少ない UML2.0 について ダイアグラムが10種類から13種類に増加（コンポジット図、相互作用概要図、タイミング図）し、次のようなことをモデル化できるようになった。 複数のインスタンスを内包するクラスの内部構造 複数のインタラクションの時系列上の流れ 複数のインスタンス間でのメッセージのやり取りと、それに伴う状態変化 ダイアグラム名称の一部変更 ステートチャート図 → ステートマシン図 コラボレーション図 → コミュニケーション図 「フレーム」が追加され、ダイアグラム全体を囲んだ入り、一部を囲んで説明を加えることができるようになった。ダイアグラムの一部をフレームとして囲んだところを畳み込めば、大きなダイアグラムでも全体を見渡しやすくなる。 2章: ユースケース図の注意点と使いどころ ユースケースは、**「こういうものを作るんだ」**ということを明らかにするために描く。 関連を結んだアクター＝ユースケースの起動者ではない。関連はあくまで関わり合いがあることだけを示す。 UML2.0 におけるユースケースの変更点は、extend の関係に対してノートで条件を書けるようになったこと。 役立つユースケースにするには 目的／読者を確認する 名前付けに注意する 抽象度: 「一般会員」や「レジ係」というように文章に出てくるくらいの抽象度がよい。 正確性: 対象を明示する（例: 貸出→ビデオを貸し出す、返却→ビデオの返却を受け付ける） 表現の統一: 同じ意味を示す言葉は揃える（例: 「貸し出す」と「レンタルする」） 粒度を揃える 機能分割にしない: 機能単位で描くと粒度が細かくなりすぎて、そのモデル化した対象がどんなサービスを提供しているのかわからなくなってしまう。サービスで分割することを意識する。 ≪include≫は1段階まで: 2段階以上にするとアクターにとって意味のある粒度のユースケースになりにくい。 ≪include≫、≪extend≫、汎化関係を混同しない ≪include≫: ≪include≫先のユースケースは必ず必要になることを意味する。プログラムの関数呼び出しのような感じで、複数のユースケースから共有できる（例: ビデオを借りる─include→会員かどうかを確認する）。 ≪extend≫: ≪extend≫でベースになっているユースケースにサービスを付加した場合は、ベースとなるユースケースの実行には≪extend≫で定義したユースケースは必ずしも必要ない（例: ビデオを借りる←extend─カードで料金を払う）。逆に、≪extend≫で定義されたユースケースを実行するには、必ずベースのユースケースが必要になる。 汎化関係: 汎化関係は機能を追加するのではなく、概念だけ共通だがまったく新しいユースケースを定義する（例: ビデオを借りる←汎化─ビデオを宅配で借りる）。 ユースケース記述と合わせる: ユースケース図だけでは誤解を招きやすいので、ユースケース図を描いたら、ユースケース記述も合わせて作成する。ユースケース図とユースケース記述を合わせて**「ユースケースモデル」**と呼んだりする。 3章: ユースケース記述の注意点と使いどころ ユースケース記述の概要 ユースケース記述はシステム開発の初期にユースケース図と一緒に作られ、システム外部から（利用者から）見たときの振る舞いを明確にする。 特に担当者を入れ替えながら開発が進んでいくプロジェクトなどでは、開発者間でシステムイメージを共有できるということは重要。 ユースケース記述は書くのに非常に手間のかかる成果物だが、システム開発に一貫したゴールを与えることができるのは大きなメリット。ユースケースのレベルで再利用できるようになると、より楽をできるようになる。 ユースケース駆動開発 ユースケースは進捗を計るベースとして使用できる。ユースケースを一単位とすると、代替フローや例外フローが含まれているため、作業単位の粒度としては大きくなりすぎることがある。そのような場合、ユースケース記述に書かれた**「シナリオ」を作業単位とする**とよい。 ユースケース駆動開発では、ユースケースのシナリオごとに、(1)分析、(2)設計、(3)実装、(4)テストという作業を進めていく。ユースケースを実現できたかどうか（それぞれのステップが完了したかどうか）のポイントは下記の通り。 分析: 分析のクラス図に書かれているクラス群を使って、ユースケース記述に書かれたシナリオを実現する相互作用図（シーケンス図、コレボレーション図）を作ることができる 設計: 設計のクラス図に書かれているクラス群を使って、ユースケース記述に書かれたシナリオを実現する相互作用図（シーケンス図、コラボレーション図）を作ることができる 実装: シナリオを実現するためのプログラムが書けている テスト: シナリオに書いてある通りにシステムが動いている ユースケース記述のテストへの活用 ユースケース記述に書かれた振る舞いは、要求元と合意されたものとなるので、テストケースの元ネタとして使うことができる。 テストケースとシナリオは対応するものなので、テストを意識してシナリオリストを作成すると、テストケースの作成が容易になる。イベントフロー（メインフロー＋代替フロー＋例外フロー）の組み合わせを網羅する形でシナリオリストを作るのがコツ。 イベントフローは３種類 メインフロー: 正常に処理が進んだ場合。 代替フロー: 正常系の代わり（エラーが発生した場合など）。代替フローを実行した場合でも事後条件は満たされる。 例外フロー: ユースケースの実行を断念しなければならないような場合。例外フローを実行した場合は事後条件は満たされない。 ユースケース記述のポイント 厳密に漏れなく書く 曖昧性のない厳密な記述がされており、システムの振る舞いが具体的に理解できること。 ユースケース記述の作成と合わせて用語集を作成するとよい。 イベントフローの書き出しは「アクターは～」、「システムは～」と動作の主語を必ず書く。 システムで実現すべきことはすべてユースケースに書かれているようにする 仕様変更が発生した場合など、ユースケース記述はこまめにメンテナンスする。 細かくしすぎない エンドユーザにもわかるレベルで記述する（エンドユーザーと開発者が共有するものなので）。ユーザマニュアルのようなレベルを想定するとちょうどよい。 データベースのテーブルや、画面レイアウト、画面遷移を意識する記述が出てきたら危険。 イベントフローに「システムは～する」という記述が連続して 4 ～ 5 ステップ続いたら詳細になりすぎている可能性が高い。 危険なワード: DB、テーブル、クエリ、キー、ID、コネクション、チャネル、セッション、トランザクション、ロック、ボタン、クリック、入力欄、インタフェース 補足資料を使う 文章だけで記述するのではなく、アクティビティ図や、スケッチ、表なども併用すればよい。 空欄を作らない ユースケース記述のフォーマットには項目がたくさんあるが、空白状態で放置しない。「T.</description></item><item><title>読書メモ『運を味方にする カジノで一晩10億勝つ人の法則』片桐ロッキー寛士</title><link>https://maku.blog/p/3fas8ni/</link><pubDate>Sat, 14 Apr 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/3fas8ni/</guid><description> 運を味方にする カジノで一晩10億勝つ人の法則 片桐ロッキー寛士 幻冬舎 ラスベガスでディーラーをしている片桐さんのお話。
メモ 基本的にディーラーはお客さんの味方なので、アドバイスは聞いた方がよい。良好な関係を築いた方が何かと得。特にマナーがよい客には勝たせてあげたいと思う。 ディーラーの間では、カジノチップを数えることはバッドラックとされている。 --- プレーの最中は勝負に集中し、運の流れや場の空気を感じ取り、それらを賭けの判断につなげていく。そしてツキを感じたときに勝負する。そういうスタンスが勝てる人の共通点。 おすすめするのは、**勝負を連続したものと考えず、一回一回の勝負と捉えること**。一回ゲームが終わるごとにリセットする。 --- ゲームが終わるたびにリセットすれば、成功がすぐに驕りにつながることはなくなる。 運が向いてきたら、大きく賭ける。それが唯一、大きな勝ちを呼び込む方法です。 --- いつも同じ額を賭けていては、何のためにギャンブルをやっているかわかりません。 運が下がり続ける一方ということもある。負けたまま止めるのが苦手なのであれば、止めどきをルール化しておくのがよい。例えば、同じ番号に賭けて三回連続して負けたら止める、5 万円がなくなったら止める、など。**勝つ額を決めることはできないが、負ける額を決めることはできる**。 良い流れが来るまでは岩になれ。テーブルから離れなくても、いったん席を立って、一歩下がってゲームを見てみるだけでも効果がある。一歩下がったポジションから眺めていると、その場がクリアに見える。 100 枚が 1 枚になってもあきらめるのはまだ早い。そこから挽回するケースが稀ではない。最後の 1 枚だからこそ大切に扱うべき。 **長時間続けると必ず負ける**。勝っているときにいったんゲームを止め、利益を確保しておいて、休憩を挟むなどした後に、再びゼロからゲームを始めるのが一番賢い。多くの**負けの原因は、だんだんと賭ける額が大きくなって、運がマイナスに転じても、賭け金が大きいまま維持されてしまっていること**。運は常に上下している。勝負に勝つコツは、プレー、リセット、プレー、リセットとメリハリをつけて臨むこと。 取り戻すと思った時点で負けは確定。負けは負けと割り切り、新しい勝負を楽しむのだという気持ちで仕切り直す。 **損をする覚悟で勝負していると、その次に来るチャンスをうまく拾うことができる**。 **ギャンブルでも事業でもポジティブバカであることがよい作用をする**。</description></item><item><title>読書メモ『売れるゲームのUI/UX』西川善司、髙木貞武ほか</title><link>https://maku.blog/p/5jsixcb/</link><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/5jsixcb/</guid><description> 売れるゲームのUI/UX 制作現場の舞台裏 株式会社Playce（西川善司、髙木貞武ほか） エムディエヌコーポレーション いろんなゲームを題材にして、UI/UX がどうあるべきか、これまでどう進化してきたかなどが述べられています。 ゲームセンターで異彩を放っている、ガンスリンガーストラトスの話が面白かったです。
アーケードゲームの理想は一般ユーザのプレイがそのまま他のユーザへのプロモーションになっていること。 ガンスリンガーストラトスは、コックピット形式の筐体を考えていたが、通り掛かった人にもよく見えるように今のデザインにした。 左右のアクリルパネルを手前に突き出すように配置することで、ひとり用のゲームだということが自然に分かるようにした。 時間貸しモードを搭載していて、1プレイ100円という通常モードだけでなく、25分500円、60分1000円といった料金体型でも遊べるようになっている。ゲームセンターのスタッフがこのような料金体系を実現するために仕事をしなくてもよい。 全国対戦モードでは、自分の実力に近いプレイヤーがマッチングされるようになっている。プレイヤーのランクは NESiCA に保存される。 「理由」がきちんと言えるのか、それとも言えないのかがプロとアマの違いだ。</description></item><item><title>読書メモ『超ノート術』佐藤ねじ</title><link>https://maku.blog/p/m6b879s/</link><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/m6b879s/</guid><description>超ノート術 佐藤ねじ 日経BP社 ブルーパドル 競争相手の少ないブルーオーシャンは見つけにくいので、それなら、水たまりなら見つけやすいだろうということで、「ブルーパドル」という会社を作ってしまった佐藤ねじさんの本。 働き方や、生き方について見直されつつある昨今、そういった小さなアイデアを商売につなげていくという考え方は今後重要になってくるかもしれないですね。
ねじさんの1軍ノート ねじさんは、博報堂ケトルの嶋浩一郎さんから影響を受けたという、1軍ノート、2軍ノートを作るという方法を採用しているみたいです。 1軍ノートには、モレスキンのような、ちょっとおしゃれなノートを使うことで、いつも携帯して、頻繁に開くというモチベーションを高めている。 そのノートには自分のすべてが詰まっている。
無地の1軍ノートは8マスに区切り、1マスごとにイメージ図と簡単な説明文を書いていく。 フォーマットをそろえてあるので、カタログのように見やすいし、いろんな場所で使える。
2軍ノートには思いついたことをどんどん書いていく。 2軍ノートから1軍ノートに書き写すかどうかは、こんまりさんが言っているのと同様、「ときめく」かどうかが基準。 このとき、ほとんどのアイデアはそのまま書き写されることはなく、何らかの新しい形に書き換えられて転記されることが多い。
前提を覆せば驚きが生まれる この視点が身につくと、あらゆるものについて、前提を変えられないかと発想できるようになる。 例えば、自分たちの作ったものを報告しあう会議では、順番にプロジェクタで映すのではなく、各自の席の上のノートPC上に表示して、展覧会のように、人が動き回って成果物を見ていく。 そうすると、雑談からいろんなヒントが得られるようになる。</description></item><item><title>読書メモ『世界でもっとも貧しい大統領 ホセ・ムヒカの言葉』佐藤美由紀</title><link>https://maku.blog/p/xqyuwm2/</link><pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/xqyuwm2/</guid><description>世界でもっとも貧しい大統領ホセ・ムヒカの言葉 佐藤美由紀 双葉社 物を買うときの基準 どんなモノやサービスを買うべきかは、次のように考えるとよい。
時間を奪うものではなく、自由な時間を増やすものであること 誰かを幸せにするものであること 発展と幸福 発展は、幸福を阻害するものであってはいけないのです。 発展は人類に幸福をもたらすものでなくてはなりません。 愛を育むこと、人間関係を築くこと、子供を育てること、友達を持つこと、そして必要最低限の物を持つこと。 発展は、これらをもたらすべきなのです。 幸福が私たちのもっとも大切なものだからです。
物と自由 もので溢れることが自由なのではなく、時間であふれることが自由なのです。 もし、少ししか物を持っていなければ、その物を守るための時間も少しで済みます。 物を持つことで人生を複雑にするより、私には、好きなことができる自由な時間の方が大切です。
自由な時間 自分の人生の時間を、好きなことに使っているときが、本当に自由なときなのです。 自分と家族の物質的な欲求を満たすために働く時間は自由ではないのです。
助けること、与えること 余裕のある人には弱者を助ける義務がある。 まずは自分の何かをあげること。どんなにボロクソな状態でも、必ず自分より悲惨な状態の人に何かをあげられます。 孤独は多分、死の次にもっとも悪いことです。</description></item><item><title>読書メモ『運命を変える 本物の言葉』桜井章一</title><link>https://maku.blog/p/y7ky8x2/</link><pubDate>Wed, 07 Feb 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/y7ky8x2/</guid><description> 運命を変える 本物の言葉 桜井章一 ゴマブックス はじめに 運がやってきたときに、瞬時にをそれを感じて、逃さないこと。 運は汚いことや卑怯なことを徹底的に嫌う。 運に好かれたいと思ったら、汚いことや卑怯なことは絶対にやってはいけない。 運は人間と似ている。運に好かれるということは、人に好かれ、自分自身に好かれる人間になるということ。 本物の言葉 （道）自分だけの「見えない道」を選んで、自分だけの何かを手にして欲しい。すでに誰かが歩んだ道は「見える道」、自ら切り開く道が「見えない道」だ。 （価値観）人生のベクトルを楽しみに向けていると、いい出会いがつくれるし、普段の心構えやその立ち居振る舞いが自然と運を呼び込む。 （運）姑息に価値を拾いに行く人よりも、キレイに負けることのできる度量を持った人の方へ、運の波は最終的に多く訪れる。 （現実）煩わしさも何もかも含めて、世の中の現実という波にうまく乗っていけばいい。 （責任）二者択一で、たとえ結果がマイナスに出ても、自分で選んだものは自分で責任をとる気持ちがあれば悔いは残らない。他人のせいにしたがる人は悔いが残る。ほかのものに責任転嫁したらラクになるというのは錯覚であり、自分の責任として真正面から本気で向き合った方がはるかにラクだ。そこから新たことを学べたりする。例えば、腕の骨を折れば、日常生活にはいろいろ支障をきたすが、その不自由さを体験して初めて気づくこともある。これまでできなかった体験をさせてくれる時間だと思えれば、落ち込むことも嘆く必要もない。 （感受性）本当の感受性とは、人が喜ぶことの「気づき」ができること。 （知恵）知恵は経験で身につけていくしかない。とにかく身体を動かしていろいろなことを体験していく。まわりの人たちが少しでも明るくなることを、楽しくなることを感じればいい。感じたら、瞬時に行動に移すこと。そうすれば、ズルさや雑念が入る余地はない。 （マニュアル）老舗にはモットーはあってもマニュアルはない。しっかりとしたモットーさえあれば、マニュアルはいらない。マニュアルに従っていると、人はだんだんと感じる力をなくしてしまう。 （数値）数字に価値を見出して数字を追っていくのに飽きたら、一度は目先を変えてみるのもいいかもしれない。 （従順）従順は怖い。一方的な押し付けでなく、常に考える機会を与えてくれる指導者が本物だ。 （慎重）いたずらに考える時間が長すぎると、往往にして的確な判断はできなくなる。後手にまわることで、最初にあったチャンスをどんどんつぶしてしまう。感じる力があれば、どの方向が正しいか瞬時に判断できる。「慎重に討議を重ねた結果」の決めごとは、それだけでダメだということ。本能で動くことに慣れれば、その判断も正確さを増していく。結果が出るまで待っていては、とうてい遅い。経過を見ながら自然に身体が動けば、心も身体も後悔しない。 （限界）肉体的には100％でも、精神的には80％だという感覚を持つことで、次回もより高いハードルに挑戦することができるようになる。 （リーダー）リーダーとは、個人の荷物を軽くして、そのぶん、公の荷物をたくさん背負う人です。 （目的意識）いまはみんな、目的意識に向かって結果を出すために、毎日を犠牲にしてつまらない過ごし方をしている。個人レベルの小さな損得にとらわれるのでなく、大地のようにゆったりとした気持ちで、いろいろな発見がある毎日の経過を楽しむほうが、よっぽどいい。 （手順）小さな変化を敏感にとらえられるようになると、次にどんな変化が訪れてくるのかを予測できる感性も養われてくる。 （常）どんな些細なことであれ、相手を不愉快にさせる原因をつくってしまったら、そのときは自分の負けだ。 （ストレス）ストレスを感じたら、まわりの人のことを気遣うこと。まわりの人のことを本気で気遣う気持ちがあれば、自分のストレスどころではなくなって、ストレスは消えてしまう。</description></item><item><title>読書メモ『勝率９割の選択 運に振りまわされず最善を選び、行動する方法』プロギャンブラーのぶき</title><link>https://maku.blog/p/j7habqw/</link><pubDate>Sat, 20 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/j7habqw/</guid><description>勝率９割の選択 運に振りまわされず最善を選び、行動する方法 プロギャンブラーのぶき 総合法令出版 勝ちにこだわるな、勝つ準備にこだわれ 結果よりも過程にこだわるようにする。 勝負をする前の準備の方が大切。 自分で満足できるだけの準備をしていなければ、それが不安につながり、負けにつながる。
勝負をする前にひたすら勉強し、実力をつける。 それを続けて入れば、たとえ今回の勝負に負けたとしても、その後につながる。
３つの対人思考力 レベル１: 自分→自分の視点（自分の手だけを考える） レベル２: 自分→相手の視点（相手の手を考える） レベル３: 相手→自分の視点（相手から自分がどう見えているかを考える） プロはレベル３の視点を持たなければいけない。</description></item><item><title>読書メモ『頭がいい人はなぜ、方眼ノートを使うのか？』高橋政史</title><link>https://maku.blog/p/zoqtqaj/</link><pubDate>Sun, 14 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/zoqtqaj/</guid><description>頭がいい人はなぜ、方眼ノートを使うのか？ 高橋政史 かんき出版 ポイント 書くことに億劫にならないためにも、紙質のよい、多少高価なノートを使うこと。方眼ノートにすればチャートなどもきれいに書けるので、それだけでモチベーションが上がる。 思考の基本は「事実に基づいて考えること」。外資系コンサルタントの思考がすぐれているのは、常に事実（ファクト）に基いて考えるから。 仕事ノートや、会議でホワイトボードを書くときは、「事実 (fact)」と「意見 (idea)」を明確に分けて書くとよい。 「事実（ファクト）」は、自分の目で見たことが一番確実。 方眼ノートは３つに分割して書く。左は「情報・事実・ファクト」、中央は「自分の気づき」、右に「要約・疑問点」。 文章力を向上させるには、ノートを「単語」ではなく「文章」で書き、その文章を読んだときに具体的なイメージが見えるように書くこと（これを著者は「見える！言葉」と呼んでいる）。 「見えない」言葉と「見える」言葉 ノートを記述するときは、その文章を見たときに、具体的にやることが「見える」ように記述する。
見えない (NG) 見える (Good) 検討する ３週間で実施判断の基準を作成する 共有する A4で１ページのフォーマットにまとめ参加者にメールする 見える化 論点を３つにまとめ、いつまでに、誰が、何をするか書く 浸透する 企業理念を１枚絵にして、社長が週１回その思いを語る 把握する 関係者にインタビューして問題点を３つ、アクションを１つにまとめる 意識する ハガキサイズの10項目リストを持ち歩き、９時、13時、18時にチェックする 感想 少なくとも、ノートや手帳に書き込むときは、事実と自分の意見を分けて書く ことに気をつけようと思った。 あと、日々文章力を鍛えるために、できるだけ伝わる 「文章」の形で、具体的に（固有名詞や数値を使って）書く ようにする。だからあまり小さな手帳は使わないようにしたい。</description></item><item><title>読書メモ『人工知能が金融を支配する日』櫻井豊</title><link>https://maku.blog/p/pr4eox9/</link><pubDate>Tue, 19 Sep 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/pr4eox9/</guid><description> 人工知能が金融を支配する日 櫻井豊 東洋経済 タイトルに「金融」とありますが、さまざまな人工知能について幅広く解説するような内容になっています。 世界中の金融業界がテクノロジーを駆使して歴史的な転換期に対応してきているのに対し、日本の金融業界がひどく遅れていることを指摘し、その打開策などについて述べています。 強力な人工知能が金融を支配しまった世界を想像すると本当に恐ろしいし、もしかするとそちらの方向にすでに進みつつあるのかもしれません。 間違いなく言えるのは、これからの日本の金融業界には、技術知識の豊富な人が必要不可欠であるということ。 ただし、現状の日本の金融業界にはそのような体制は作れないということ。。。
メモ 金融業の多くの非単純労働はロボット化される。 ビッグデータ時代の分析では、個人の信用リスクを リアルタイムにモニター できる。 LTCM はあっけなく崩壊したが、バリューに注目した投資スタイルはファンドに取り入れられた。LTCM の失敗はレラティブ・バリューという戦略自体の失敗ではなく、レバレッジのかけすぎや、本来のスタイルに反するようなポジションを取った結果であると判断したからだ。 世界中の銀行を監視する立場にある BIS も、レポートの中でビッグデータの活用に関して言及している。 日本のフィンテックは便利な機能止まりだ。 重要な本業に人工知能やビッグデータを活用することについてひどく遅れている。 ヘッジファンドというビジネスモデルが日本ではマイナーなであることも影響している。 戦後の護送船団方式による金融政策により、イノベーション能力が衰退した（アメリカと対照的）。 日本のトレーディングは経験と勘の比重が高すぎる。アメリカなどでは、数学・統計・テクノロジーを中心にしたクオンツ・トレーディングが優勢になっている。 東京の FX 市場も海外のロボトレーダーにシェアを奪われている。 重要なのは破壊的なテクノロジーを独占させないこと。 ディープマインドのようにオープンなスタンスを持ち続けないといけない。 これからの日本がやるべきこと 世界に負けないレベルの独自のテクノロジーを作り上げ、できるだけ 公共の目的で使用 すること。 既存の金融機関の利害関係を超越した体制を作ること。例えば、「業界横断的な組織」や「政府主導の組織」で研究を進めるのがよい。</description></item><item><title>読書メモ『１分間勉強法』石井貴士</title><link>https://maku.blog/p/w5w4375/</link><pubDate>Thu, 10 Aug 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/w5w4375/</guid><description>本当に頭がよくなる 1 分間勉強法 石井 貴士 KADOKAWA/中経出版 2014-03-27 効率的な勉強法について、**タイム・マジック（時間短縮の魔法）とカラー・マジック（右脳の魔法）**という２つの方法でまとめています。 気分転換のつもりで読んでみたけれど、書くという行為がいかに時間的に無駄かということや、右脳に働きかけるために色を使うべきだという意見は参考になりました。
タイムマジック 中心になっているのは１分間で本をリーディングするいう話ですね。 読むのではなくて、感覚で重要だと思うところを潜在意識で拾っていくという感じ。 Reading ではなくて Leading。 潜在意識に浸透させるために、できて当然だと思ってから読むということが大切らしい。 勉強法に限らず、**自分はできる！**と思って行動することは確かに重要ですね。
最初は左手でページをサクサクめくっていくということをとにかくやる。 読んでいないから分からない、という状況になるけど、それがまさに読まずに見ているという証拠なので、最初はそう感じるのが正解らしいです。 なるほどなるほど。 そう言われるとしばらく特訓してみようって気になりますね。 ちなみに左手でページをめくるというのも、イメージを捉える右脳を活性化させるためになるべく左手を動かすという理由からきています。
英単語を勉強するときは、1分で1単語を覚えるのではなく、1秒で1単語×60というジャブを繰り返すのが有効。 英単語を書くという行為は時間がかかるのでやってはいけない。 世の中でもっとも速いのは光なのだから、それを捉える視覚に特化して勉強するのが最強最速。 なるほど完璧な理論だ（＾＾）
専門家になるには、図書館にいってその分野の本を200冊読むのが手っ取り早い。 確かに１分で１冊読めるのであれば、そのくらいの勢いで知識をつけるのが早いですね。 知識をつけるためだけに学校に通うのはとても非効率。 自己満足に陥りやすい。
カラー・マジック 右脳は映像をつかさどっているので、色に反応する。 なので、記憶するときには色鮮やかなものを使った方がよい。 例えば、黒ペンじゃなくて、青ペンを使う。白い紙じゃなくて、色のついた紙（赤、緑、黄、青）を使う。
どこまで効果があるかは分からないけれど、色のついた製品を使うことくらいは簡単にできるので、試してみる価値はありますね。 ちなみに、色をたくさん使いすぎるのも逆に時間がかかって効率が悪いので、赤、緑、黄、青の４色に限定して重要度別に情報をまとめるのがよいようです。
本を読んだら、１ページくらいで色分けしてまとめておく（カラー・マジック・シート）。 これはあとから１秒で復習できる。 このシートが溜まって来たら、今度はシートを赤、緑、黄、青のクリアファイルにまとめておく。 赤のクリアファイルは常に持ち歩いて、各シート１秒で何度も復習することでバッチリ覚えることができる。</description></item><item><title>読書メモ『シンプルに生きれば、すべてがうまくいく！』西村豪庸</title><link>https://maku.blog/p/s7d2r2f/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/s7d2r2f/</guid><description>感想 ★★★★☆ 4/5点。
事業の失敗や、離婚などを経てどん底に落ちた著者が、シンプルに考え、生きていくことの大切さを説いてくれます。モノや情報に溢れているこの世の中で、幸せになるためのカギは、「シンプル」のひとことに尽きるのかもしれません。
シンプルに生きれば、すべてがうまくいく！ 西村豪庸 KADOKAWA / 中経出版 読書メモ 第一章「身の回りを片付け、潜在意識を汚さない」 モノはすべて引き出しなどに収納して、外に出さない。 何がどこに入っているのか、すべて言えるくらいがちょうどいい。 モノを残す基準は、火事が起きたときに持ち出すもの。 迷ったら「とりあえずボックス」に入れて、置くべき場所を検討する（著者の場合はワインの木箱）。定位置と、この場所だけ探せばすべてが見つかるようになる。 荷物が少なければ身軽です。フットワークが軽くなります。─ 「ほぼ手ぶら」くらいのノリで旅に出てみませんか。 第二章「お金と仕事から自由になる考え方」 お金が増える ＝ 選択肢が増える ≠ 幸せになる 幸せなお金持ちというのは、人を大切にする人。 「目の前の人」を大切にして働いていく。 お金持ちはたくさんの水路（収入源）を作ることに努力する。 村全体のことを考えて、みんなと水路を作る。この考え方がコツ。 時給分だけ働くつもりでいると、結果的に損をする。求められたよりも、大きなものを先に与えていくこと。 稼げることより、好きなことの方がうまくいく。ただし、市場があることが条件。 何でもいいので、一番になっておいた方がいい。 ２つ以上の技能を持つことで価値が生まれる（マーケティングと会計を両方知っている、Windows と Mac 両方に詳しい、など）。ひとは何人ものひとに尋ねるよりも、一人のひとから聞く方を選ぶ。 「これだけは譲れない代わりに、ここは我慢する」というセットでアピールした方が、他の人も協力しやすい。 デイトレで成功できた理由は、「上がれ！」とか「下がれ！」とか祈らなくなったこと。 ビジネス体力をつける。１日に10冊くらいの本に目を通す。 第三章「人間関係の問題はわけて単純化する」 自分がコントロールできないことは、悩まない。 最初はとにかく、性善説にのっとって人を信用して付き合う。その結果、協力してくれたら関係を続ける。意地悪されたら付き合わない。 第四章「数字に置き換えてみると明確になる」 どのくらいの資産を持ちたいか、数値化して明確にした方が実現しやすい。 年収3000万円以下の人は、１秒あたり１円も稼いでいない。だから、１円を１秒かけて拾う価値がある。年収３億円以下なら、10円は拾うべき。 上司の評価、職場の評価に応えられなければ、何も始まらない。 第五章「とにかく場数を踏むことが成功につながる」 無能から有能になるためのプロセスは、失敗し続けること。でも絶対に失敗したくないことも決めておく（友達を失うような失敗など）。それ以外はどんな失敗も恐れず、前に進む。 人の成長は二次曲線。最初の伸びない時期にあきらめない。</description></item><item><title>読書メモ『手離す技術』桜井章一</title><link>https://maku.blog/p/9yzpr65/</link><pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/9yzpr65/</guid><description> 手離す技術 桜井章一 講談社 人が本来成すべきなのは、人脈づくりではなく、いい人間関係を築いていくことなのだ。成功のために人間関係があるのではない。いい人間関係の先に成功があるということを忘れてはいけない。 幸せというものはそもそも、求めるものではなく、与えるものなのだ。「まわりの人を楽しませたい」「あの人の笑顔が見たい」、そんな純粋な気持ちで動ける人が、真の意味で「幸福な人」なのである。 結局、欲というのは、シンプルな形態のものであればあるほど、満たされるのである。だからなおのこと、いかにシンプルにできるかが問われてくる。 金とのつき合い方は、「気づいたら金がそこにあった」という程度がちょうどいい。握っているけれどいつでも手離せる感覚。 野菜は八百屋で、魚は魚屋で買うようにする。そのほうが商店街も元気になるし、地域のコミュニティも活性化される。 終わりが終わりなのは「生命の終わり」だけであって、そのほかの終わりはすべて始まりだという感覚を私は抱いている。だから、**たとえなにかを失ったとしても、「今度得ることの始まりだ」**と思えるのだ。 人間は、手に入れた知識や情報といったものをなかなか排出しようとしない。利益や利権、権力といったものにも、いつまでもしがみついていたりする。本来であれば、そういったすべてのものも、便や尿のように排出すべきものなのである。 上の立場の人間は、「いいことはすべて人のおかげ」にするのがいい。そうしていると、不思議と生きていく中で「文句」や「不平不満」というものがなくなっていく。 人は往々にして金、権力、情報など、「掴めるもの」にばかり価値を見出してしまう。しかし私は、「掴めないもの」こそ、大切であるといつも思っている。自分のまわりにある、掴めないものの存在を知り、感じることで、人間の本能や感覚といったものは研ぎ澄まされていく。</description></item><item><title>読書メモ『僕らが毎日やっている最強の読み方』佐藤優／池上彰</title><link>https://maku.blog/p/pk9h87c/</link><pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/pk9h87c/</guid><description> 僕らが毎日やっている最強の読み方 佐藤優／池上彰 東洋経済新報社 池上さんおすすめの海外紙は、イギリスの経済紙の『フィナンシャル・タイムズ』。１紙630円と値は張るが、文章が平易で英語の勉強にもなる。一方で、『ニューヨーク・タイムズ』や『タイム』は気取った表現が多い。 『ウォールストリート・ジャーナル』もおすすめ。 佐藤優「dマガジン、ビューンなどの雑誌定額サービスは通勤時の空き時間に読むのがオススメ。無料のネット情報よりも質が高いので、こういったのを利用して時間を有効に使うべき」 まとまった時間には「書籍」を読んで深い知識を付ける。隙間時間には「雑誌」を読んで視野を広げる。 国際情勢を知るには『フォーリン・アフェアーズ・リポート』がオススメ。 ネットの記事は「編集」「校閲」の機能が欠如しているので、時間ばかりを浪費する効率の悪いメディア。やはり「新聞」や「雑誌」がよい。ネット上にも新聞社のサイトはあるが、時系列に記事が並んでしまうため、記事の重要度が分かりにくく時間の無駄になる（新聞を広げたように記事が配置されていればOK）。 ネット上には自分の好きな記事ばかり表示されるようになるので、知識が偏ってしまう危険もある。 調べものはネット記事や Wikipedia のような正しいかどうかわからないものを使うのではなく、まずは百科事典や辞書を使用すること。 東大生は歩きスマホをしている人が少ない。時間の使い方をわかっている。 佐藤優「リアルタイムでテレビを見る回数は、映画館に行く回数より少ない」 池上彰「テレビはまったく見ない」 池上優「どんなジャンルでもベースになる本は３冊以内。そういった本は時間をかけてしっかりと読み込む」 佐藤優「読んでいることで優位に立てるのが古典」</description></item><item><title>読書メモ『ゼロ ─ なにもない自分に小さなイチを足していく』堀江貴文</title><link>https://maku.blog/p/ttpeeux/</link><pubDate>Sun, 18 Sep 2016 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ttpeeux/</guid><description>ゼロ ─ なにもない自分に小さなイチを足していく 堀江貴文 ダイヤモンド社 感想 ★★★★ 4/5点。
ホリエモンの生い立ちなどが書かれていて親近感が湧くようになります。 起業をすることはみんなが思っているより普通にできることなんだよ、と説いてくれます。 会社員として働き続けることに疑問を持っている人にはオススメです。
メモ **やりたいことは「できっこない」という心のフタを外せば湯水のように溢れ出てくる。**やりたいことがないという人は最初から「できっこない」とあきらめている。 **わずかな期間でも会社経営を経験しておくと、ビジネススキルは飛躍的に向上する。**会社員を何年続けても身につかない仕事の本質だ。起業は誰でもできると考えるのが普通。この国で働く人のうち20人に1人くらいは経営者。 **お金よりも信用が価値を持つ。**1億円を持っている人が100万人のフォロワーを集めるのは難しいが、100万人のフォロワーを持つ人が1億円を集めるのは簡単。人生の崖っぷちに追い込まれたときに、あなたを救ってくれるのは信用だ。 **信用を得るにはまず自信を付けること。**背伸びしてでもできると言って引き受け、ハードルを越えていく。 **理性の声に従った決断には迷いも後悔もない。**感情に流された決断は後悔に襲われる可能性がある。ひとつの熟考よりも三つの即決。悩むことと考えることは違う。 自ら生み出した仕事に臨んでいるとき、あなたは「自分の時間」を生きている。 与えられた仕事をやらされているとき、あなたは「他人の時間」を生きている。 **やりがいというのは自ら「仕事をつくる」ことによって生まれる。**やりがいというのは仕事の内容ではなくて、「取り組み方」の問題だ。能動的に取り組むというプロセス自体が「仕事をつくる」ということ。 **没頭することで何かを好きになる。**没頭さえすればいつの間にか好きになる。仕事を嫌いだと思っている人はただの経験不足で、仕事に没頭したことがない人のこと。 自分の都合のいい情報だけでなく、たとえばツイッターでも、自分と意見の合わない有識者を一定数フォローすること。 情報弱者にならないためにも、かたっぱしから情報を取りまくろう。 ゼロ [ 堀江貴文 ]
価格：1512円（税込、送料無料) (2016/9/20時点)</description></item><item><title>読書メモ『99％の会社はいらない』堀江貴文</title><link>https://maku.blog/p/edpxk5d/</link><pubDate>Sat, 17 Sep 2016 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/edpxk5d/</guid><description> 99％の会社はいらない 堀江貴文 ベストセラーズ 飽きるのは決して悪いことではない。飽きてしまうということは、その物事にハマった結果だ。形になる前に止めてしまうのはよくないが、形になっているのであれば、それは次の仕事につながっている。 最優先していること以外は基本的にやらなくていい。自分に何ができて何ができないかなんて、自分が一番わかっているはず。だから不得意なところは人に任せてもいい。 ファーストペンギンよりも、セカンドペンギンの方が大事なのである。 「飛び込めば大きなものが得られるかもしれない」と思っているのだが、何かその確証や保険が欲しくなるのかもしれない。 ─ やらない言い訳をしていたら、いつまで経っても変わらない。だから、あまり考えすぎない方がいい。 新しいことをはじめるのは、決して苦しいものではない。なぜなら、面白いことや興味のあることをするからだ。だから、動いてみると、結果として面白いことの方が多いのだ。 大事なのは、ギブ・アンド・テイクではなく、ギブ・アンド・ギブの精神だ。 誰かに一緒に仕事をしたいと思ってもらおうなどとは、これっぽっちも考えていない。 ─ 認めてもらうかどうかは関係なく、お互いにとって何かの面で「Win-Win」の関係になればいい。 レベニューシェアにすることで頑張って事業を大きくしようという気持ちにもなれるし、夢を見ることもできる。その方がお互いにとっていいことだ。 他人に頼ることができなければすべてを自分でやらなければならなくなる。 -- もちろんときには裏切られることだってある。 ─ 裏切られたことはすぐに忘れる。そういうものだと思って行動するのが一番だ。 人が惹かれるスキルこそが、実はコミュニケーションスキルの本質だ。 ─ 資格なんてものは、スキルとしての差別化はまったくない。 「飼い犬」だっていつ飼い主がいなくなるかもわからないし、もしかしたら捨てられてしまうかもしれない。 ─ 自分がいる環境を見つめて欲しい。広い世界を見て欲しい。 行動するのは実は簡単である。バカになればいいのだ。</description></item><item><title>読書メモ『わたしの外国語学習法』ロンブ・カトー</title><link>https://maku.blog/p/t6nqgcj/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/t6nqgcj/</guid><description>わたしの外国語学習法 ロンブ・カトー 筑摩書房 → 英語学のベストセラー
外国語を学習するのは、それ自体が面白いからでもある。
外国語学習に必要な最低限の時間は週10〜12時間。まず何よりも、時間の割り振りのバランスをとること。不可能ならば始める前によく考える。
外国語学習を始めた初日から学習計画に読書を盛り込むこと。能動的に読むこと。
言語から文法を学ぶのであって、文法から言語を学ぶのではない。
最も信頼のおける外国語の担い手は本であり、最も頼りになる教科書である。
パターンを反復する最良の手段が本。どんどん読もう。本は書き込みで真っ黒にしても、バラバラに分解してもよい。単語の無限の反復を保障し得るのは本だけ。
本はわたしたちの誠実な道連れとなってくれる。わたしたちがその本よりも成長するまで。
自分が興味を魅かれるものを読めばよい。映画俳優の本、推理小説、歌、精神医学の本、雑誌類、インテリアや衣類のデザインの本など。
英語は「書き言葉」と「話し言葉」がかなり異なるので、両方（二種類の言葉）を学ぶ必要がある。
心からお勧めしたいのは、学習用に改作され、注釈などを施した本。
外国語で独り言を言うのがオススメ。物を相手に対話するのもよい。
外国に移り住んでも、自発的に学習をしない人は、結局正しく話せるようにはならない。
その国を訪れることが、外国語を習得するための条件ではない。外国にいても、自国にいても、同じ時間をかけて覚え込める量は同じ。
母国語にない発音はウンザリするほどたくさんある。だから、まずは発音の違いが意味の違いを生んでしまうものから取り組む。
ラテン語以外の文字を使用する言語には難しいというレッテルが貼られているが、学んだことのあるものはそれが過大評価だということを知っている。
You may, but you can&amp;rsquo;t. （いいですよ、でもお出来になれんでしょう ー バーナード・ショー）
単語や名前を、真空管にぶら下がった格好で覚えようとするのはダメ。すでに知っている表現や概念と組み合わせることで何らかの情報を付加すると忘れない。語呂合わせでもよい。
自分の個性の反映された単語帳を自作する。類義語が反義語を書き込む。ただし、凝りすぎないこと。本当にその時に必要なものだけを書き込む。
単語の意味をコンテキストから言い当てることができた場合、快い感情を呼び起こしてくれる。何も考えずに辞書を引いたりするより、その成果は強固である。
会話をつなげる役割を持つフレーズに初期から取り組むこと。「かなり」「きっと」「非常に」「もちろん」「つまり」「たしかに」「また」「主に」「おそらく」「むしろ」「ずっと」「やはり」。この種の語句の一覧表を作成し、自動的に口をついて出てくるまで覚え込む。
参考書は日本人向けに書かれたものを使うこと。日本語と異なる概念にページ数を多く割いているから効率が良い。
外国語で語るということは、常に妥協するということだ。
毎日勉強すること。時間がなくても最低 10 分。意欲が減退するようなら、別の形を考える。教科書から離れてラジオを聞くとか、辞書をパラパラめくってみるとか。
独学する場合は、正しいとわかっている表現だけを覚え込むこと。自分で組み立てた表現は間違っている可能性がある。
成句や熟語的表現は、一〜三人称、単数で書き出して覚えること。be 〜 と書き出すのではなく、I am 〜 という実際に使う形で書き出す。
四方八方から攻める。「新聞を読む」「ラジオを聴く」「吹き替えなしの映画を見る」「外国語の講義を聞く」「教科書を使う」「文通する」「出会って会話する」
誤りを犯すことを恐れず、それを直してくれるよう頼む。
自分は目標を達成できるのだと固く確信すること。
土台の構築にこそ最大限のエネルギーが消耗されるのだということを忘れない。スタートを切る前にあきらめないこと。
外国語学習の結果は、次の式で表すことができる。（消費時間 ＋ 関心および意欲）／羞恥心。
誰にでもわかるような簡単な部分に分解し、解釈を組み立てていくようにすればよい。
演説の通訳は参考になる。使っていけない言い回しはしないし、言葉をつなぐ手法に長けている。
わたしの外国語学習法 ロンブ・カトー 筑摩書房 → 英語学の売れ筋ランキング</description></item><item><title>読書メモ『ピーター流外国語習得術』ピーター・フランクル</title><link>https://maku.blog/p/kgc9pxa/</link><pubDate>Sat, 20 Aug 2016 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/kgc9pxa/</guid><description> ピーター流外国語習得術 ピーター・フランクル 岩波書店 たくさんの外国語を効率に学ぶにはどうしたらいいかというお話。 数学とジャグリングが得意なピーター・フランクル氏が書いてます。
最初の段階では対訳の本を読むのが効率がよい。探偵小説なら先が気になって最後まで読み通すことができる。 単語の丸暗記ではなく、詩を覚えるのがよい。詩は韻をふんでいるし、意味もある。 その言語で独り言を言うのがオススメ。 教科書は一冊だけでなく、何冊か買って勉強すること。いろんな教科書で何度も同じ単語や言い回しに触れることで覚えられる。 達成しやすい目標を立てること。短くて可愛らしい「星の王子さま」であれば、誰でも1ヶ月がんばれば読める。目標は低めに設定することで、ステップを踏んでいけばよい。高すぎる目標を立てると、道のりが遠すぎて、途中であきらめてしまいやすい。 わからない単語は必ずすぐに調べること。何度か出てきてから調べるという方法では、復習のチャンスを失ってしまう。調べた単語は自分用の単語帳に書いておく。次に出てきたときは、市販の辞書ではなく、まずは自分用の単語帳を見ることで復習の効果がある。違う意味で使われていたら、その都度意味を書き加えておく。 作文などの宿題は遊び感覚でやるとよい。例えば、複数の単語を使った作文の宿題なら、強引にひとつの文章に入れてしまうなど。 自分の生まれた国からちょっと離れて、ひろひろな人と交流して戻ってくると、自分のことをもっとよく理解できる。 外国語を勉強するときは、速く読むよりも集中してじっくり味わった方が、単語や言い回しを覚えられる。 同じグループの単語は同じ状況で使うことが多いので、一緒に覚えるのがよい。新しい色を覚えるときは、前に覚えた色をいっしょに思い出すことで復習できる。 他の日本人といっしょに毎日のように食べたり飲んだりする数を減らすべき。特に悪いのはお酒を飲んで酔っ払うこと。酔ってしまうと集中できなくなり、時間を無駄にしてしまう。 日本人の大きな問題は、いつも複雑なことを言おうとすること。努力してでも簡単に言うことが大切。自分のレベルをわきまえて簡単なことしか言わない方がよい。基本の基本を何度も繰り返すことで身に付いていき、長い時間会話することができるようになる。 その人の言語のレベルは「分」という単位で示すことができる。新しく会った人と何分間会話を続けられるかということ。 いつも大きな声で話すこと。自信がなくて間違っているかもしれないと思っても、大きな声でしゃべらないと、相手の反応が分からず、間違った使い方をしていることにも気付けない。間違っているときは、間違ったまま相手にちゃんと聞き取ってもらうことが大切。</description></item><item><title>読書メモ『レバレッジ・シンキング 無限大の成果を生み出す4つの自己投資術』本田直之</title><link>https://maku.blog/p/bsnij2z/</link><pubDate>Wed, 03 Aug 2016 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/bsnij2z/</guid><description> レバレッジ・シンキング 無限大の成果を生み出す4つの自己投資術 本田直之 東洋経済新報社 感想 ★★★★☆ 4/5点。
本の中で難度も「レバレッジ」といういかにも新しい考え方っぽい言葉を使ってますが、簡単に言えば「効率化」ということですね。 隙間時間を使うとか、通勤時には読書するとかそういったちょっとした効率化のコツがたくさん書いてあります。 毎日ダラダラと過ごしてしまっているなぁと思っている人には参考になりそうです。
メモ ゴールを明確に描いていると、余計なことをやらないで済むようになる。ゴールを明確に描いていると、普段の生活の中で気付きや出会いが多くなる。チャンスを逃さなくて済む。 仕事がうまくいったときは、なぜうまくいったかを考えて仕組み化しておく。少ない労力で成果を上げることができるようになり、誰かに任せることもできる。 マニュアルが悪いのではなく、マニュアルの使い方が悪い。個々がマニュアルを超えた対応をすればよい。 良い習慣はすばらしい資産。資産を作るつもりで良い行動を習慣化していく。習慣にすれば、その行動に対してのストレスはなくなり、良いスパイラルになっていく。小さな習慣から作っていけばいい。帰宅後部屋が散らかっているのが嫌なのであれば、まずは**「帰宅後に靴を揃える」「今日出したものは今日中にしまう」**といった小さな習慣から作っていく。 読んだビジネス書の冊数を記録していく。記録に残すことで、もっとやろうというマインドが生まれる。 KSF (Key Success Factor) を探すことによって、短時間で大きな成果を上げられるようになる。重要なのは、それ以外のことをやらないということ。受験勉強で過去問をやるのは、勉強しなくてもよいところを探すため。合格ラインとのギャップがわかり、勉強の意欲が湧いてくる。 効率化を考えるときは、同時に何かできないかを考える。「風呂に入るときに読書する」、「通勤中にビジネス書を読む」、「ジョギング中に音声教材を聞く」、「会議に出るときは別の仕事の資料を持ち込んで隙間時間を利用する」など何でもやる。 同時にやって稼ぎに繋げている人もいる。「ガーデニングが趣味な人が緑化事業を立ち上げた」、「マンション購入が考えている人が賢いマンション選びの本を書いた」。 疲れたときこそゴロゴロ過ごすのではなく、普段通り体を動かすとよい。トレーニングすると疲れが取れることに気がついた。 人間が変わる方法は３つしかない。「時間配分を変える」「住む場所を変える」「つきあう人を変える」。 by 大前研一 時間をかけることでよい成果が出るわけではない。短時間で成果を上げることこそ重要。素早く動くということではなく、何をやるかを見極めることが重要。隙間時間を活用することも重要。 スケジュールを逆算して考えるには俯瞰できる月間のカレンダーがよい。 主催者の役割は、会ったその場で皆がお互いのことを知っているという状況にすること。あらかじめメールなどで全員のプロフィールやウェブサイト、著書などを共有しておく。</description></item><item><title>読書メモ『ファミコンの驚くべき発想力 －限界を突破する技術に学べ－』松浦健一郎</title><link>https://maku.blog/p/ym2pdnb/</link><pubDate>Sun, 15 Jan 2012 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ym2pdnb/</guid><description>ファミコンの驚くべき発想力 －限界を突破する技術に学べ－ 松浦 健一郎、司 ゆき 技術評論社 前半はファミコンの CPU 6502 についての仕様の話が続いてちょっと退屈だけど、後半はドルアーガの迷路生成のアルゴリズムなどが書いてあって面白いです。 実は迷路生成はランダムだけど、乱数生成のシードを工夫したりして、ユーザには規則性があると思わせているところはなるほどと思いました。
基本的には読み物形式で進んでいくのですが、技術的な話題として、加算、減算だけで実現する乗算、除算のアルゴリズムや、ファミコンのスプライトやラスタースクロールの仕組み、垂直帰線期間、水平帰線期間の話など、現在のプログラマでも知っておいたほうがよい知識を幅広く扱ってます。
個人的に面白いと思ったのは、初期のドラクエのゲーム内で使われるカタカナが
イ・カ・キ・コ・シ・ス・タ・ト・ヘ・ホ マ・ミ・ム・メ・ラ・リ・ル・レ・ロ・ン の 20 文字に制限されていて（ROM の容量制約）、呪文もこれらの組み合わせだけで作られているというところでした。
ホイミ、メラ、ギラ、マホカンタ、、、確かに！</description></item><item><title>読書メモ『外国語上達法』千野栄一</title><link>https://maku.blog/p/crfin42/</link><pubDate>Fri, 27 May 2011 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/crfin42/</guid><description>外国語上達法 千野栄一 岩波書店 → 英語学のベストセラー
ポイントメモ はじめに 決して忘れていはいけない忠告「忘れることを恐れるな」。 目的と目標 「なんでこの外国語を習うのか」ということを明確にする。 必要とする量だけ学習する。 どの言語を三拍子揃った言語にし、どの言語を受け身な読めるだけの言語にするかをよく考える。 本を読んで理解が出来ればいい言語を、書いたり話したりできるようにするのは、無駄な努力である。 必要なもの 外国人に日本語を教え、かわりにその外国語を学ぶというのはよく聞くが、そうやっても上達しないのはお金を使っていないから。 1日に6時間ずつ4日やるより、2時間ずつ12日した方がいい。 覚えなければいけないのはたったの2つ「語彙と文法」。 まずは単語を知らなくては駄目。 次の3つが揃っているのが望ましい「いい教科書」「いい教師」「いい辞書」。 語彙 まず何はともあれ、やみくもに千の単語を覚えることが必要。 千の単語を覚えるのに辞書を引くのは無駄。辞書を使うのはもっと後のことで、この段階ではすでに訳のついている単語を覚える。 千語習得の時間は短くなければならず、そこで十分に時間をとれるときに新しい言語を学び始めるように計画する。 確実な500語は、不確実な2000語より、その言語を習得するのに有効である。 頻度数の高いものから覚えるべき。 大体どの言語のテキストでも、3000語覚えれば、テキストの90％は理解できる。 頻度数の高い語は原則として短い。短い語はなるべく覚えた方がいい。 文法 母語と外国語ではどこが違うかに細かく気を配れる人にとっては、文法はとても面白い分野である。 文法は補助手段であり学習の目的ではない。 多くの人が必要とするのは文法の基礎的知識である。 黒枠に入っている変化表は全部覚えなければならない。 1冊の学習書の中の変化表を全部切り抜いてビッシリ張り直すと、大体10ページくらいになる。 最初の1、2ヶ月のうちに、この10ページを徹底的に覚える。そして何度も繰り返す。 不規則変化するものは、基本語彙であり、頻度数が高く、この表も重要である。 教科書 語学書は薄くなければならない。とりわけ、初歩の学習書はそうである。 新しく出て来た単語が、次の課で再び登場するようなテキストがいいテキストである。 関係のない文を集めているテキストより、1つのテーマで貫かれているテキストがよい。 例文はそのまま実際に使ってもいい文からのみできているべきである。 辞書 辞書を上手に使うには、編集主幹のはしがき、編集の方針、使い方の指示を必ず読む。少しのスペースの中に編集者の血の滲むような思いが込められている。 自分の程度にあった学習辞典を見つけるのは、語学攻略の大事なポイント。 学習辞典に出ていない単語に出会ったら、その単語は当分覚えなくていいと思うべき。 発音 後になってよくない発音を矯正するのは、困難というより不可能に近い。 発音に関しては初めが肝心である。 レアリア チェコ語に「レアーリエ」(reálie) という語があり、「ある時期の生活や文芸作品などに特徴的な細かい事実や具体的なデータ」という説明がついている。 「レアリア」の知識が、外国語の上達にとってはとても大切。 英語を母語として話す人なら当然知っていることを、外国語として英語を使う人は知らないことがある。レアリアはこの差を補っていこうとするもの。 人名にせよ地名にせよ、固有名詞はその最たるもので、それらを知っているか知らないかは、全体の理解に大きな影響を持っている。 その外国語を支えている文化、歴史、社会……という様々な分野の知識を身につけておけば、それは外国語の理解の際に、まるで隠し味のように後から効いてくる。 まとめ 短時間ものすごく集中することより、学習を規則的に持続していくこと。 繰り返しは忘却の特効薬。 たとえ短い時間でも毎日することが大切で、減食やジョギングと同じように少しずつでも毎日する方がいい。 2つの原語より3つの言語、3つの言語より4つの言語と進むにつれて、その人の視野は複眼的になり、物事の違った面が見えてくる。ただ、その言語が使い物になることがその条件。 外国語上達法 千野栄一 岩波書店 → 英語学の売れ筋ランキング</description></item><item><title>読書メモ『こんな小さなことで愛される77のマナー』大原敬子</title><link>https://maku.blog/p/xmc9kvq/</link><pubDate>Tue, 08 Mar 2011 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/xmc9kvq/</guid><description>こんな小さなことで愛される77のマナー 大原敬子 PHP研究所 ポイントメモ 嫌いな人に会うときは、その目的さえわかれば会うときの態度は自ずから変わってくる。嫌だと言っているのは、自分の感情。
大事なのは、相手に清潔感を与えることを心がけること。
視線を反らさない。 小声で話さない。 ばか遠慮はしない。 背筋を伸ばして座る。 自分の意志を曖昧に答えない。 意味不明な笑い顔を作らない。 自分を立派に見せなければ、緊張しないで人に会うことができる。
自分を誇示しない。 自分を素直に出す。 自分を信じる。 部下に馬鹿にされたとき、
距離をおく。軽く見られる人は、けじめをつけることに無頓着。 視線をそらさない。「うかつな嘘は言えないな」と思わせること。 体を動かさない。本当に自信があると、しっかりと相手を見て話します。あることに集中すると、体は静止するもの。 どんなに安いアクセサリーでも、肌の手入れの行き届いた人が身につけているのを見ると、思わず見とれてしまいます。
湿度の低いヨーロッパは足の蒸れは少ないと言います。しかし、長い時間履いているときは、香水で中底を拭くのです。
お金では絶対に買えない自分の文化教養を身につけることが、本当のブランド的生き方です。行動の積み重ねがその人の品行を作ります。心の積み重ねがその人の品性を築きます。
言葉の順番に気をつける。
○はい、そうです。 ×そうですね、はい。 ○それは違います。 ×違います、それは。 ○今日も頑張ったね。 ×今日はがんばったね。 励まし、やる気を起こさせるには「も」を使う。
○今日も料理おいしいね。 ×今日は料理おいしいね。 最初に相手の名前で話しかけること。
Jさん、これはできません。Sくん、今日はだめです。 許せない人がいる人には生きるエネルギーがあります。それを生産性を高めることに使うことです。
「お母さんできたよ」「まあすばらしい」視線は違う方に向いているのです。子供はその母親の視線から、嘘を感じ取るのです。言葉はなくても目が「すごい」という表情をしたとき、子供は信じます。
思いやりは相手のことを考えて行動すること。その思いやりは相手に聞くこと。
「お茶を入れてください」 → 「濃いめのお茶がよろしいですか？」 「急いで企画書を書いてくれないか」 → 「いつまでに作ればよろしいでしょうか？」 「この書類をとじておいてください」 → 「各分野ごとですか、それともひとまとめですか？」 几帳面な人は人間関係がギクシャクすることがあります。ていねいな人はギクシャクはありません。人の行動を見て苛々したときは、ていねいな心ではなく、自分の義務感からの几帳面さだと思うことです。</description></item><item><title>読書メモ『The Secret Book』石井裕之、苫米地英人ほか</title><link>https://maku.blog/p/3u8vrba/</link><pubDate>Tue, 04 Jan 2011 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/3u8vrba/</guid><description>フォレスト出版が無料で配布していた「THE SECRET BOOK」のメモ、抜粋。
悶々としている気分から一歩踏み出そう！ by 石井裕之 -- 1963年生まれ。有限会社オープーアソシエイツ代表取締役。
セミナーに参加して一度だけ話を聞くよりも、セミナーを収録したテープを何度も何度も聴くことのほうがプラスになります。 オーディオにはあって本にはないもの。それはリズムの効用です。その意味でも、繰り返し聴くことは重要なのです。 音で聴かないと入ってこないというところがありました。 だから、昔テレビでやっていたドラマ「大草原の小さな家」の二カ国語放送の英語部分だけを録音して何度も聴いて英語を勉強してたりしていました。 英語でも、次から次へと新しい文章を覚えるよりも、むしろ同じ文章を繰り返し聴くことでリズムを浸透させるのです。そうすると、音の響きでこれは正しいか間違っているかどうかわかるようになってくるのです。 世間のセミナーは、単に情報を伝えているだけのものがほとんどです。しかし、本来セミナーはそういうものではなく、参加者の潜在意識を巻き込んで、参加者と一体になってリアルタイムで作り上げていくものだと思っています。そのレベルになると、もはやテープではカバーできない。ライブのセミナーでなければ実現できないものになります。 脳科学でわかった！もっとも効率的な勉強法 by 苫米地英人 -- 1959年生まれ。ドクター苫米地ワークス代表。
理想の教材は「オリジナルの人」が語っているもの。その点から考えると、本当に教授が顔を出しているので、放送大学は役に立ちます。 新しいファイナンス理論を学びたかったら、アメリカのファイナスプログラムを作った人たちのところに直接行って学ぶのが理想。それが不可能な場合は、動画。動画もダメな場合は、音声。本人がしゃべっているという音声の言語の中にたくさんの情報を集めていく。それがDVD・CDを使いなさいという理由。 グレゴリー・チャイティンが数学全般にわたって不完全性の定理を証明したレクチャーはユーチューブでガンガン見ることができます。ゲーテルの不完全性の定理が完成させられた瞬間です。 慣れてきたら、仕事をしながらとか、雑誌を読みながらとか、「〜しながら」CDやDVDを聴いたり、観たりしてもいい。人間の脳は、同時に何でもできます。 同時通訳者は、通訳しながら会議中に編み物をしている人もいるくらいです。国連のおばちゃんとかそうやってます。慣れの問題だし、脳はいくらでも調節できます。それは、私が『頭の回転が50倍速くなる脳の作り方』（フォレスト出版）の中でやり方を書いたように、ボトルネック外しが必要になります。 推論するときも常に並列で考えた方がいい。たくさんのことを同時にやるということは、シリアルボトルネックを外す訓練です。 親は子供に、抽象化する訓練をさせなきゃいけない。それは「説明」させればいい。親は子供に常に「なんでそうするの？」と聞かなきゃいけない。何をやっても全部説明させること。親も教えるときには「赤信号で止まるのは、赤信号は止まらなければいけないと学校で教わったと思うけど、なんでそう思う？」と説明させなきゃいけない。 経営者としての深い悩みを解決する方法 by 中山和義 -- 1966年生まれ。メンタルヘルス協会公認心理カウンセラー。
本で「こういうことを社員にさせるのがいい」とあると、すぐやらせます。そういうときに本がすごく便利です。それを読ませれば社員と共有できるからです。 今日はこれからの人生のバースデー by 箱田忠昭 -- インサイトラーニング（株）代表取締役。
「箱田さんどうしたの？遅れちゃダメじゃないですか」と怒られると思っていたのに、「大変でしたね？大丈夫ですか？」と心配されたんです。・・・デールカーネギーコースでは「相手の立場に立て」と教えられていました。 ずっと若い頃から勉強していれば必ず勝つ、ということではないでしょうか。 「コマ切れ時間」にすぐやる仕事なり、勉強のリストを作っておき、15分時間ができたらすぐ取りかかれるようにしておきます。 一流の人から教えてもらう！ by 本田健 -- 経営コンサルティング会社などを経営。
多くの成功者が「成功の秘訣」として必ず挙げる事柄がありました。「成功するためには本を読みなさい」ということと、「CD教材を聴きなさい」ということです。 学歴なんかあっても、「従業員」として働かざるを得ない。自分のビジネスをやるために本当に必要なのは、専門知識だ。それはセミナーやCD教材で学べる。 一流の人たちが何十年もかけて学んだこと・・・たった2、3時間でマスターできるのです。 スピーチの技術だとか、マーケティング、セールス、コミュニケーション術・・・そういう「人間関係」に関するものについては、人の言葉、すなわち音声のほうが、深く理解できるのです。 本や人との出会いと同じように、そこにCDもある。 海外のミステリー小説はオーディオブックをよく利用しています（これが英語のリスニングのいい勉強になるのです）。 ひとつの考え方が人生のすべてを変える可能性もあります。だから、そういう考え方に出会うチャンスは、できるだけ多く持ってもらいたいです。</description></item><item><title>読書メモ『Javaの鉄則』ピーター・ハガー</title><link>https://maku.blog/p/kojyx2x/</link><pubDate>Mon, 22 Nov 2010 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/kojyx2x/</guid><description>Javaの鉄則 ピーター・ハガー ピアソンエデュケーション 第1章 一般的なテクニック 鉄則1 パラメータは参照渡しではなく値で渡される パラメータを参照渡しするという誤解がある。Java ではパラメータはすべて値渡しされる。オブジェクトをパラメータで渡す場合は、オブジェクトへの参照が値渡しされる。つまり、以下のようにしても呼び出し元のオブジェクトは変更されない。
public void doSomething(MyClass obj) { obj = new MyClass(); } 鉄則2 定数データおよび定数オブジェクトへの参照に final を使う final で定数を定義すると、別の場所での 代入 がエラーになる。
public class MyClass { private static final int mInt = 100; private static final Circle mCircle = new Circle(3.0); ... 例えば上記のように宣言されている場合、以下のような代入処理がエラーになる。
mInt = 200; // Error! mCircle = new Circle(5.0); // Error! オブジェクトの参照先の値は変更できることに注意。
mCircle.setRadius(6.0); // OK 鉄則3 非 static メソッドはデフォルトでオーバーライドできることを理解する メソッドを final で宣言すると、そのメソッドはサブクラスでオーバーライドできなくなる。 クラスを final で宣言すると、そのクラスはサブクラス化できなくなる。すべてのメソッドを暗黙のうちに final で宣言するのと同じ。 ▽メモ -- ユニットテストの書きやすさを考慮すると、final 宣言は実はあまり使うべきではない。参考: 『レガシーコード改善ガイド』。</description></item><item><title>読書メモ『レガシーコード改善ガイド』マイケル・C・フェザーズ</title><link>https://maku.blog/p/p6awy3z/</link><pubDate>Sat, 30 Oct 2010 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/p6awy3z/</guid><description>レガシーコード改善ガイド マイケル・C・フェザーズ 翔泳社 はじめに テストのないコードは悪いコード（レガシーコード）である。
これがマイケル・C・フェザーズの強いメッセージです。 どれだけうまく書かれているかは関係ない。テストが書かれていない＝悪であるとまで言い切っています。 どれだけ美しいか、オブジェクト指向か、きちんとカプセル化されているかは関係ない。テストがなきゃだめだ！
第1部 変更のメカニズム 第1章 ソフトウェアの変更 リファクタリングでは、 小さな変更を繰り返し行う。 変更を容易に行うためテストでサポートする。 機能を変更すべきではない。 コードの変更時に問題になるのは、影響範囲を把握できないこと。変更を安全に行うために最も重要なことは、影響範囲を理解すること。 変更を避けると腕がなまってしまう。大きなクラスを分割する作業は週に２，３回くらい行っていないと、困難な仕事になってしまう。頻繁に変更を行っていれば、何が分割できるかの検討をつけやすくなり、変更作業が容易になる。 第2章 フィードバックを得ながらの作業 テストを用意することには、「正しいことを確認するため」だけでなく、「変更を検出するため」という目的もある。 特定のコードにエラーがあると思ったときにテストハーネスを利用できれば、手早くテストコードを書いて、本当にそこにエラーがあるのか確認することができる。 優れた単体テストの条件 実行が速い: 速く走らないとしたら、それは単体テストではない。0.1 秒もかかっていたら遅い単体テストである。「DBアクセス」、「ネットワーク通信」、「ファイルシステムアクセス」、「実行するための環境設定」が必要なものは単体テストとは言えない。 問題個所の特定がしやすい 他のクラスと依存関係があるクラスはテストハーネスに入れられない。例えば、DbConnection に依存しているクラスをテストしたい場合は、まずはインタフェース IDbConnection を導入して依存を切る必要がある。 価値をもたらす機能的な変更を行いながら、システムのより多くの部分をテストで保護していくべき。 扱いやすくなるように大きなクラスを分割するといった些細なことによって、アプリケーションに大きな違いが出てくる。 第3章 検出と分離 テストを整備する際に依存関係を排除するのには2つの理由がある。 検出: コードの計算した値にアクセスできないときに、それを検出するために依存関係を排除する。 分離: コードをテストハーネスに入れて実行することすらできないとき、分離するために依存関係を排除する。 ソフトウェアを分離するには様々な方法があるが、検出のための主な手段は「強調クラスの擬装」のひとつしかない。 あるクラスの依存をインタフェースの導入によってなくした場合、そのクラスに FakeObject を渡してテストすることになる。FakeObject ではテスト対象のクラスから渡されたデータを記録することで、テスト対象のクラスが正しくデータを渡しているかを検証できる。依存部分を切り離すことにより、依存していたインタフェースでやりとりしているデータが正しいかどうかをテストすることができる。 public void testPrintItem() { FakePrinter printer = new FakePrinter(); Item item = new Item(printer); // テスト対象のクラス item.doSomething(100); // テスト対象のメソッド assertEquals(&amp;#34;This is a result&amp;#34;, item.getLastLine()); } オブジェクト指向以外の言語では、代替関数を定義して、その中でテストからアクセスできるグローバルなデータに値を記録する。 擬装オブジェクトに、結果が正しいかを確認する機能を追加したものが「モックオブジェクト」。モックオブジェクトは協力なツールだが、すべての言語に対応するモックオブジェクトフレームが提供されているわけではない。しかし、大抵の場合は、単純な擬装オブジェクトで十分である。 第4章 接合モデル テストが可能になるようにクラスを取り出す作業を行っていると、どのような設計が優れているかという基準が変わってくる。 ソフトウェアを接合部 (Seam) という観点から見ることで、コードにすでに含まれている依存関係を排除するための手掛かりを見出すことが可能になる。Seam とは直接その場所を変更しなくても、プログラムの振る舞いを変えられることのできる場所。 Java では同じ名前のクラスを別のディレクトリに置き、CLASSPATH を変更することで別のクラスにリンクすることができる。（リンク接合部: link seam） 第5章 ツール 自動リファクタリングツール: リファクタリングツールを使って自動リファクタリングを行う場合、振る舞いが変わっていないか注意する必要がある。例えば、リファクタリング後に、あるメソッドの呼び出し回数が変わっている場合、そのメソッドに副作用があると振る舞いが変化する。 モックオブジェクト (mock object): 他のコードを取り除いて、テスト時に自分のコードを完全に実行させるには、代わりに正しい値を返してくれるものが必要になる。オブジェクト指向のコードでは、これをモックオブジェクトと呼ぶ。 単体テストハーネス: xUnit テスティングフレームワークは、ほとんどの言語に移植されている。JUnit, CppUnit, NUnit&amp;hellip; 一般的なテストハーネス: FIT (Framework for Integrated Test) は統合テスト用のテスティングフレームワーク。システムに関する文書を書き、その中にシステムの入力と出力について記述した表を含めることができれば、FIT フレームワークがテストを実行してくれる。FitNesse は wiki 上に構築された FIT で、FIT テストを定義するときに階層構造の Web ページを使うことができる。 第2部 ソフトウェアの変更 第6章 時間がないのに変更しなければなりません 一般的に変更箇所は集中する。今日ソフトウェアを変更しているのであれば、近い将来、そのすぐ近くを変更することになる。 今すぐクラスを変更しなければならないのなら、テストハーネス内でそのクラスのインスタンス化を試みてみる。 システムに新しい要件を加えるときの方法。 スプラウトメソッド (sprout method): 新しい機能を新しいメソッドとして記述する方法。既存のコードに直接手を加えるよりも望ましい結果をもたらす。 長所: 古いコードと新しいコードを明確に区別できる。 短所: 元のコードはテストするわけでもなく、改善するわけでもない。 スプラウトクラス (sprout class): 変更部分を新しいクラスで実現する方法。変更対象の既存のクラスをテストハーネス内でインスタンス化できない場合は、テストを書けないのでスプラウトメソッドは使えない。既存クラスの依存を排除するのに時間がかかりすぎる場合、新しいクラスを導入して、そこだけテスト可能にするという方法がある。 長所: コードを直接書き換える方法よりも、確信を持って変更を進められる。 短所: 仕組みが複雑になること。 第7章 いつまで経っても変更作業が終わりません あまりに多くの依存関係を持つクラスは、大きなコードの塊を切り離し、テストで保護できるかどうかを調べるとよい。</description></item><item><title>読書メモ『ピープルウェア』トム・デマルコ、ティモシー・リスター</title><link>https://maku.blog/p/5oc7g4c/</link><pubDate>Sun, 31 Jan 2010 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/5oc7g4c/</guid><description> ピープルウェア トム・デマルコ、ティモシー・リスター 日経BP社 感想 マネージャー、リーダーの立場にある人にはぜひ読んで欲しい本です。 ずいぶん前に書かれた本ですが、ソフトウェア開発の本質は「人」であるということを訴えているバイブル的な書籍であり、その内容は色褪せることがありません。 多くの企業が生産性について誤解している部分を「人」を中心に解き明かしていきます。 **オープンすぎるオフィスレイアウト**、**リーダーとの進捗確認になってしまっているチームミーティング**、**競争心をあおいでしまう管理者**など、誰しも心当たりのありそうなことをはっきりダメなものと指摘しています。 21世紀に入り、「オープンなオフィスはよいものだ」というおかしな風潮が広がってしまったように感じます。 世の中の「できる」ソフトウェア開発者はそのような盲目的な考え方が間違いであることを認識しているはずですが、オフィスのレイアウトをオープンなものに変えようとする人ってプロのプログラマーじゃないことが多いんですよね。。。 この本がもう一度見直される日が来ることを願ってやみません。 抜粋＆メモ 担当者が自分で作り込んだ問題を摘出した場合でも、「よくやった」と誉める。 管理者は、むしろ働き過ぎないように、時折、気を配らなければならない。こうすると、すばらしい仕事がどんどん出来上がる。 本当に人を知る管理者は、ユニークな個性こそが、プロジェクト内の不思議な作用を活発にし効果的にすることをよく認識している。 プロジェクトチームを結束させる能力のある人は、普通に仕事をする人の二人分の価値がある。 生産性を論じるときは、退職問題に触れないと全く意味がない。生産性を上げると退職率も上がる危険がある。 コストは全体のコスト、つまり、退職者の補充に費やした余計な費用を含むべきである。 早くヤレとせかせれば、雑な仕事をするだけで、質の高い仕事はしない。 チームワークのよいチームの管理者は、チーム内のお荷物的な作業者に対してどなりたい気持ちをぐっと我慢している。 目標値の設定者は以下の順で生産性が高い。 目標なし システムアナリスト プログラマー 管理者 生産性向上の問題は、安易な解決法では手に負えない。そんなものは、すべてとうの昔に考えられ適用されてしまった。よい実績は、効果的な人の扱い方、作業場所は社風の改善などの手段を講じることで得られる。 開発者の主な仕事は、ユーザー流の表現で表したユーザー要求を、厳密な処理手順に変換するための、人と人とのコミュニケーションである。これは絶対に必要な仕事であり、自動化できるはずがない。 管理者の役割は、人を働かせることにあるのではなくて、人を働く気にさせることである。 企業におけるプログラマーの能力差は10倍あるといわれている。しかし、企業自体の生産性にも10倍の開きがある。 作業環境と生産性の相関関係は極めて顕著である。以下のオフィス環境を考慮すべき。 一人当たりのスペース 十分に静かか？ プライバシーは十分か？ 電話の呼出音を消せるか？ 電話を他へ転送できるか？ 無意味な割り込みが多くないか？ 現在のオフィスを今はやりの「開放型オフィス」に変える場合、その前にプログラマーの生産性への影響を十分に調査する必要がある。 プログラミングコンテストの結果を総合すると、参加者の58％が現在のオフィスは騒々しいと考えており、また、61％が個人の場所がなく、プライバシーが脅かされていることに不満を感じている。さらに、54％が自宅には会社よりもずっとよい作業場所がある、と回答している。 「オフィスは騒々しい」と回答したプログラマーは、「自分は不良を作り込む可能性が高い」と公言しているのに等しい。 特定の作業に対して投入された時間の総合計を集計しているところはあるが、これだけでは投入時間の質は不明である。 どんなものでも、計測しようと思えば必ずできるし、測定しないでいるよりもずっとよい。── ギルブの法則 困ったことに電話の弊害にはみんな慣れてしまい、誰も気にしなくなってしまった。 精神集中して仕事に没頭したいときには、かかってきた電話を無視できるような、現実的で効果的な方法を考えなければならない。 前面8フィート（2.4ｍ）以内にめくら壁を設けてはならない。8フィート以内にめくら壁があると、目の休まることがない。 窓から外の景色を見えないような部屋は、凶悪犯をぶちこんでおく刑務所と変わりない。 もし、彼が最初からその仕事に適していなければ、変化は決して起こりえない。 力のある管理者は、チームのメンバーが頭を丸坊主にしようがネクタイをしめないでいようが一向に気にしない。チームの誇りの対象は、チームメンバーが成し遂げた成果だけである。 成功する管理者の多くは、局所的なエントロピーを大幅に下げる。── 組織は死後硬直を起こしているかもしれないが、その一部であるプロジェクトは生き生きとして活動することができる。 応募者に過去の仕事について聞くのはよいが、見せてほしいというのはよくない、といった不文律があるようだ。だが、要求すれば、応募者はほとんど例外なく喜んでサンプルを持参する。──求人側が応募者に成果一覧表を持参するよう支持することはあまりないが、なぜそうしないのだろう。 能力テストは、従業員の「自己」評価には素晴らしい道具だ。 失敗の最もたるものは移転だ。退職がどんなに高くついたか信じられないだろう。 最良の組織は、意識的にベストになろうとして奮闘する。これは、全員に共通した目標であり、これによって、共通の方向づけ、共に分かち合う充足感、および強力な結束効果が生まれる。 退職率が最も低い会社に共通した特徴は、生涯教育プログラムの充実である。 書類の山は災いをもたらすだけで、問題の解決にはならない。 作業規定が示す全くその通りに仕事を行えば、仕事はほとんど止まってしまう。 ソフトウェア業界全体では、新しいアプローチを探し求め、それを自社内でやってみたこともないのに、規格として強制するようなことが広く行われている。 人は、他と違った扱いを受けることに魅力を感じ、注目されることを好み、珍しいものに好奇心をよせる。これはその後、ホーソン効果と呼ばれるようになった。つまりホーソン効果は、人は何か新しいことをやろうとしたとき、それをよりよくやろうとする、ことを示している。 挑戦はチームのメンバーに一緒になって努力する目標を与えることからこそ重要なのだ。──人は最良の仕事仲間を持ったとき、愉快な気分になるし、力の限りを尽くす。 結束したチームは、生意気で、自己満足的で、神経を苛立たせ、排他的かもしれないが、管理者の真の目標に対しては、交換可能な部品の集まりのようなグループが果たすよりも、はるかに、大きな役割を果たすことは間違いない。 陰険なイメージをふくらませるために、チームのメンバーは黒い服を着用しはじめた（ここから黒集団の名がついた）。プログラムがテストに引っかかると恐ろしい声でケタケタ笑った。 与えられたグループでやっていこうといったん決めたならば、最良んの戦術は部下を信頼することである。 少しはミスをさせたらよい。 自己防衛的な管理手段の中で最も明白なものは、作業規定マニュアルと、管理者による技術的な干渉である。この2つが揃えば、プロジェクトは長期的に見て失敗する運命にある。 隣にいる他のグループの作業者は、騒音と分裂の源である。作業者が同じチームにいるときは、同じ時間帯では静かにすることとが多いから、精神集中を妨げられることも少ない。 複数の結束したチームに同時に身を置くことはできない。時間を分断されたらチームは結束しない。 まやかしの製品を開発している開発者同士は、互いに視線を避けるようになる。自分たちがやっていることをやめられるなら、救われた気持ちになると、みんなが感じている。 部下に自分の評価の一部を委ねていることは、少々乱暴で恐ろしいことと思うかもしれないが、それがみんなに最善を尽くさせる道なのだ。 どの地位の人も、どんな不服従が許されるかよく知っている。──判断を誤っても、部下は自分たちのことを考えてくれるその管理者を支持するだろう。 自分が働きたいと思っている人と仕事ができる方が重要だったのだ。 品質至上主義は、世間一般からチームを際立った存在にするので、チームを一つに結束させる役割を果たす。 「不器用な作用」を醸し出すがうまい管理者は、仕事をいくつかに分割し、その一つひとつが、それなりに完成感を味わえるようにする。そんな管理者は、上級管理者やユーザーには、せいぜい2つに分ければ十分な仕事を、20ものバージョンに分けるように工夫する。──分割した新バージョンは、要するに打ち上げ用である。 成功する管理の本質は、みんなを同じ方向に向かわせ、管理者でさえ前進を止められないところまで燃え上がらせることにあるのだ。 プロジェクトが完了した際には、少なくとも他のプロジェクトを選択する余地を与えるべきである。 恒久的なリーダーは、やがて仲間として扱われなくなり、チームメンバーとの相互作用は崩壊しはじめる。 プロジェクトを、新しい技術を用いた試行プロジェクトとして実施した方が、費用が少なくて済む可能性が高い（生産性が上がる可能性が高い）。 試行プロジェクトの賢明なやり方は、一部分だけを新しい方法でやってみることである。 人は、期限通りに仕事をするために多くの残業をするのではなく、仕事が期限通りできそうもないことがわかったときに、非難から身を守るためにそれをやるのだ。 チーム内の競争は、コーチングを困難にし、または不可能にするという直接の影響がある。──管理者が、何かチーム内の競争心をあおるようなことをしたら、チーム殺し的と見なければならない。 真の利益をもたらすプロジェクトのすべては、それと共に真のリスクを伴うものだ。 組織が「成熟」するにつれて、次第にリスクを避けるようになる。CMM のレベルが上がったことを証拠で示せ、との厳しい監視の下にいる組織に、真の挑戦は期待できそうもない。 最もやる価値のあるプロジェクトとは、それはあなたのところの（CMM の）レベルを一つ完全に下げざるをえないプロジェクトだ。 サタイア・モデルがきわめて重要な理由は、「混乱」が変化には絶対必要な部分であることを、我々に認識させたことである。素朴な第二ステージだけのモデルでは、混乱を予期しない。それが起こると、それを「新しい状況」になったものと誤解してしまう。 逆説的に、変化は、もし失敗──少なくともちょっとした失敗──が、成功と同じように許される場合のみ、成功の可能性がある。 中間管理層の強力なリーダーシップがあって、はじめて学習センターは成功する。 管理における究極の罪は、人の時間を浪費することだ。 現状を把握するためにはミーティングは必要ない。現状把握だけの問題なら、他人の時間の浪費をもっと少なくする方法がいくらでもある。 本当に有効な会議は、出席者全員が一つの問題を一緒に討議する必要がある場合に開く。ミーティングの目的はコンセンサスにたどり着くことだ。そんな会議は、定義からも明らかなように、臨機応変に開く。臨機応変ということは、定期的ではない。 設計作業は、集中しなければならないし、作業場所が静かで、少人数での密度の高い会話が必要。</description></item><item><title>読書メモ『仕事は楽しいかね２』デイル・ドーテン</title><link>https://maku.blog/p/8npfate/</link><pubDate>Sun, 27 Dec 2009 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8npfate/</guid><description> 仕事は楽しいかね2 デイル・ドーテン きこ書房 『仕事は楽しいかね』デイル・ドーテン の続きです。
感想 ★★★★★ 5/5点。
本作では優れた上司になるための話が物語り風に進んでいきます。 前作と根本的な考え方は同じで、部下に変化のための自由、チャンスを与えることで魅力的な職場にするといったことが書かれています。 部下を持つような立場になったら、定期的に読み返して元気をもらいたい本です。
抜粋＆メモ きみの求める答えは「仕事をしない」ということではないと思う。必要なのは、人と人との「結びつき」を仕事に取り入れることなんだ。 「ほんもの」の部下とは、管理される必要がなく、上司にいい仕事をさせ、部署全体をより高いレベルに引き上げるような部下だ。 きみに必要なのは「最強の逸材」、つまり独創的な考え方をする人、独立独歩のできる人だ。同僚はもちろん上司のことも向上させる人。新たな行動規範を打ち立てる人。 「ほんもの」の上司と「ほんもの」の部下は、同じものを職場に求めている。自由（管理がない、平凡でない、愚か者がいない）、変化、チャンス。 「ほんもの」の上司と部下は、互いを管理の苦痛から解放している。 優れた上司の仕事は、魅力的な職場環境をつくることだ。 事務用品で有名な 3M（スリーエム）社の「15パーセント・ルール」。社員は好きなプロジェクトを自分で選び、勤務時間の15％をそれに充てるんだ。このプログラムなら「我が社は並みの職場とは違います」と言っていることになる。 「カジュアル・フライデー」ではなく「フォーマル・マンデー」という日を設けた。週に1日だけ、社員はカジュアルな服装ではなく、昔ながらの背広にネクタイという格好をするんだ。 優れた上司のもとで働き始めた人間ははっきりと知る。給料よりももっと大切なもの、つまりチャンスと変化が得られることをね。 優れた上司は規則ではなく高い規準を決める。些細なことには寛大に、重要なことには細心に。 ウェルカーはすぐに隊員たちのところへ行き、砲撃の準備を八分以内に完了する方法を考え出せ、と命令した。彼はその方法を教えなかった。ただ規準を定め、どうすればいいのかは部下たち自身に考えさせた。 優れた上司はお役所的な体制の外でどう仕事をすべきかを知っている。 優れた上司は答えを教えず、質問を投げかける。部下に答えを見つけさせることのほうが、答えそのものより大切である。 変化は冒険だ。しかし試みならやり直しがきくし、ちょっと無謀なことだってできる。私は、新しいプロジェクトは試みと位置づけて、試験的なことを少し含めるようにしていった。 部署の管理をうまくやるには、一日中、二つの質問をするだけでいい。もっといい方法はないか？これがきみにできる最善のことか？ ロータスを扱っているかどうかを尋ねた。何軒のかの店は「はい、やっています」としか答えなかったが、ある店はこう答えた。「もちろんですとも。私どもは輸入車を専門に扱っています。」「はい」のひとことですませるより、ずっといい答えが必ずある。 上司が間違いを認めることがわかれば、上司に対して意見を述べるのはそうするだけの価値のあることだと思うはずです。そして上司が変わることがわかれば、彼らも変わります。 優れた部下は、問題が起きたり混乱しているときにこそ、素晴らしい力を発揮する。彼らのおかげでみんな落ち着きを取り戻す。彼らの自身が伝わるのだ。 仕事選びの大切な基準は「いまより幸せになれること」なんだ！ 彼は「うちに来て手伝ってくれ」とは言わず、「あなたが、ほしいものを手に入れるお手伝いをしよう」と言った。 私は優秀なアシスタントが辞めるのを許すのは間違いではないかと思ったが、代わりとなる人材のリストがあれば、部下の転職にもずいぶん手を貸しやすいだろうと考え直した。 スカウトのプロセスは、単に大勢の人と知り合いになることじゃない。優秀な人たちの仕事をよく知ることなんだ。 上司が部下に与える時間や気配りは、上司自身に返ってくるんだ。クビにする人たちを敵にまわすのではなく、彼らと同盟を結ぶわけだから。 単なる友だち関係なら一時的ということもあるだろうけど、同盟関係は何があっても壊れることはない。 優れた上司を選べば確実に才能を伸ばしていける。そして、自分が仕事をしていく上で、大切な役割を引き受けてくれる生涯の同志を得られるんだ。 会社を去った人も、あとに残っている人たちのことなんか思い出すこともない。だけど、本当に優れた上司は本当に優れた部下のことを決して忘れないし、連絡も絶やさないものなんだ。 いくつかの試みを1、2週間以内に実行できそうだと思った。また、こうした試みに積極的に取り組んでくれそうな部下としぶる部下を、見きわめることもできた。 彼らがどういう人間かを知るだけではだめで、自分がどういう人間かを彼らに知らせる必要があるってことだからね。 私の部署で何か話をしてもらえないか頼んでみようと思います。部下のためにいろんな人を招いて「弁当を食べながらの勉強会」をやっている人ですし、きっと来てくれると思うんです。そうすれば、私たちの試みのことを詳しく知ってもらえます。</description></item><item><title>読書メモ『不機嫌な職場 - なぜ社員同士で協力できないのか』</title><link>https://maku.blog/p/cbvx4d5/</link><pubDate>Sat, 26 Dec 2009 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cbvx4d5/</guid><description> 不機嫌な職場 - なぜ社員同士で協力できないのか 河合太介、高橋克徳、永田稔、渡部幹 講談社 感想 ★★★☆☆ 3/5点。
タイトル通り、なぜ社員同士で協力できないかという「原因」を把握するためによい本。 ただ、それをどう解決していくかについてはあまり述べられていないので、そのあたりは自分で考えなきゃですね。
メモ 中間管理職に責任を押し付けても、何も解決しない。 実際は組織マネジメントの問題、あるいは組織全体でつくりだしている風土、価値観や行動原理の問題。 こうした問題の原因を特定することなく、壊れた人たちをその都度、医者に診てもらうだけでは、何も解決しない。 声をあげれば、自分が矢面に立たなければならなくなる。それが、苦痛であり、自分自身がさらに仕事を抱え込むことになりかねない。おかしいと思っていても黙っていよう。そんな心理が働いてはいないか。 大事なのは、自分で迷うことがあれば、おかしいと思うことがあれば、それを周囲に伝え、一緒に解決していくプロセスを共有すること。 協力をしないという行動の連鎖が、結局は自分を苦しめることになる。このことをすべての人が理解しなければならない。 個人の業務や役割分担も同様である。この括りで働きましょうね、という役割構造を持っている。▼悪い点 仕事をしているようだが、実のところ何をしているのかわからない人。まったく中身が分からない仕事。あの人が辞めると、仕事自体が止まるといわれている状態。 日本の会社は仕事が属人的になっており、誰が何をしているのか、誰に何を聞いたらいいのかすら、外国人の自分には分からない。 従来、組織としては必要だからと社員がお互いに手を差し伸べて行っていた業務は、個人の成果にはあまり関係がないということで、次々となくなった。 深さを追求しなければならないことに加え、個々人を束ねることが仕事を進める上で必要になっている。 以前だったら、誰かが対応して問題は起きなかったようなトラブルが頻発するようになった。 インフォーマルネットワークの弱体化により、知り合う機会が減少した。 会社組織自体がシステム化されていなかったため、人間関係などに依存する部分が多かったので、中途ではいると、ゼロから人間関係の構築をしなければならず、仕事上も不利だった。 会社はあてにならないものだと学習していった。そうなると頼りになるのは結局、自分の腕＝スキルだけということになる。 このとき、もっとも重要となるのは「不振の連鎖」を防ぐことである。多くの場合、この連鎖はコミュニケーションの不全による誤解に端を発する。 部下には最大限協力する意図があったとしても、失敗した際に上司が、「お前がわざと手抜きしているからだ」というふうに考えてしまったら、部下は協力する意図さえなくし、新たな不信の連鎖を招いてしまう。 重要なのは、自分が協力する意図と自分に協力してもらうニーズを、周りのみんなにわかってもらうための方策を皆で実践すること。 グーグルの構造 … その時々のテーマで立ち上がり、終わると消えてゆく──このように流動的な組織のため、役割が固定化してしまうことによる「タコツボ化」は構造的には発生しにくい。 グーグルの採用基準 … 他のグーグルの人と一緒に働けるか？自分で動ける人か？ 働きやすい環境、世界でもトップ水準の仲間、お互いが認知される風土、これらがエンジニアにとっての価値のある報酬となっている。この報酬は、グーグルという場そのものが提供するものである。この報酬を永続的に受け取るためには、グーグルという会社を永続的に存続させることである。 みんなに注目されたり、ほめられる。一緒に喜びを分かち合える。その方がずっと自分という存在に自身が持てるようになり、前向きな気持ちが持てるようになる。 ──最初はまったく意見がでなかったという。そこで考えられたのが、「ワクワク楽しいミーティング」に変えようということだった。 寄田院長は、「ありがとうは伝染する」と言っている。まず自分からありがとう。その気持ちがスタッフに伝わり、スタッフ間に伝わり、患者に伝わる。 1つの方法論ではなく、多様な取り組みで、社員を協力というベクトルに向けて囲い込んでいる。──この種の取り組みはすぐに効果があらわれる類のものではない。──社内の関係性が明らかに変わりはじめたと感じるまでに、「3年くらいかかった」と口を揃えて言う。 全員が、個人の利益を超えた共通目標・価値観を「共有化」するための工夫に取り組むことが大切。──人材の流動化、多様化が著しい現在、こうした流動化、多様化に対応するような、「共有化」作業を徹底して行っているだろうか。 立派な冊子、モノはつくったが、配布して終わっている。こうした施策で終わっていないだろうか。 「壁をつくらないから、何でも意見を言いなさい」というところまでは、多くの組織で行われている。しかし、そこで出てくる意見を1つひとつまじめみ取り上げないならば、社員は、そのうち馬鹿らしくなる。 その人が病気等で休んだ場合は、お手上げになる。責任感が強い人だと、そのことがわかっているから休めなくなる。失格マネージャーにいたっては、「休まれると困るから」と言って、その人の休暇申請をなかなか認めない。 仕事に余裕があるときに、自分の仕事の手順書マニュアルを作成するという習慣。──引継ぎ後、何か相談したいことがあったときも、そのマニュアルをもとに相談できる。──引き継いだ人は、そのマニュアルをバージョンアップするのが習慣。 自分の仕事で最高の仕事をしたかったら、周辺分野の知見をあわせて持つこと。 武田薬品工業の取り組み … 異動者に対して、「ローテーションポイント」という加算評価ポイントを付加している。これは異動損にならないように、未経験職務、習熟に時間を要する職務に異動をする場合、最長で三年（二年が通常）にわたって、評価でポイントを加算する仕組み。 「いまどきの若者は、社員同士の飲み会等に出たがらない」。しかし、それは若い人が、「あなたとの飲み会が嫌」なのであり、「あなたとの旅行が嫌」なのかもしれないと、自分を疑ってみる必要がある。 「人の顔をお互いに知ろう」と呼びかけたところで、そんな場所に行きたいという動機は働かない。──そこに人が集まるためには、その旅行自体が魅力的なものでなければならない。 ブログやイントラネットが良いと聞いて、それを導入して失敗している会社は、ただ、それをシステムとして導入するところで終わっている──固い、つまらないもにしていては、ダメ。 自分がいい仕事をする上で、欠かせない協力をしてくれた裏方の社名を三名選出し、その社員も次の週に、同じように表彰されるという工夫。</description></item><item><title>読書メモ『仕事は楽しいかね』デイル・ドーテン</title><link>https://maku.blog/p/8sinbv4/</link><pubDate>Wed, 23 Dec 2009 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8sinbv4/</guid><description> 仕事は楽しいかね デイル・ドーテン きこ書房 感想 ★★★★★ 5/5点。
毎日何か新しいことにチャレンジすることの素晴らしさに気付かせてくれます。 「明日は今日と違う自分になる」「試すことに失敗はないから、とにかくいろんなことを試してみよう」がキーワード。
この書籍は、続きの 『仕事は楽しいかね２』デイル・ドーテン も出ています。
抜粋メモ 試してみることに失敗はない。 頭のいい人がする一番愚かな質問は、『あなたは五年後、どんな地位についていたいですか』というものだ。 僕は人生の中で何をすべきかなんて、問いかけなくなった──どうせ、人生なんて思いどおりにはならないからね。 今日の目標は明日のマンネリ。 明日は今日と違う自分になる。 人は違うものになって初めてより良くなれるんだから。 人生は進化だ。そして進化の素晴らしいところは、最終的にどこに行き着くか、まったくわからないところなんだ。 彼（ビル・ゲイツ）は、目標はつねにコンピューターに違ったやり方で処理させる方法を見つけることだとも明言していた。 遊び感覚でいろいろやって、成り行きを見守る。 チャンスの数が十分にあれば、チャンスはきみの友人になるのだ。 まぐれ当たり専門家になるべきかもしれないよ。 注意さえ払い始めたら、目にできるありとあらゆるところに偶然が転がっているのがわかると思うよ。 昔はよく人にこう聞いたものだ、「どんなことを考えているのかね？」今じゃこう聞く、「何を試してきたのかね？」。 望みうる最良のものは、手に入れたものを好きになることなんだよ。 十六の企業は、持つべき姿勢をしっかり育てて、それから画期的な成功を収めたんじゃない。画期的な成功を収めて、それから持つべき姿勢について、もっともらしい話をしたんだ。 目標や夢がないからという理由で失敗した事業を、僕は知らない。 いざその夢なり目標なりを実行に移して市場に入り込むと、十人中九人が失敗する。ろくでもない秘訣だね、そんな目標や夢なんて。 もし、ビジネスに対するきみの唯一の目標が、僕が仕事のために打ち立てている目標──つまり、日々違ったものになるというものだったら、どうなっていただろう。 小説を研究しても小説家になれないように、成功を研究しても成功は手に入らない。 成功の宝くじでは、勝つチャンスは何百と手に入るし、そのほとんどは大損するようなものじゃない。 人は、変化は大嫌いだが、試してみることは大好きなんだ。 チャレンジの中で一番大切なのは、心を開くことだ。だけど一度開いてしまえば、あとはそこにいろんなアイデアが流れ込んでくる。 きみはたぶん何十もの素晴らしいアイデアに、目の前を通り過ぎさせてきてしまっていると思うよ。 あらゆることをしろ。素晴らしいアイデアは、どこからやってくるかわからないのだから。 できることはどんどん変えてごらん。みんなが、きみが変えていることに気がつくくらいに何でも変えるんだ。好奇心を旺盛にすること。実験好きな人だと評判になったら、みんなのほうからアイデアを持ってきてくれるようになるよ。 リストを三つ作るんだ。── 仕事上でやったミスを全部書き出すこと。── 問題点を書き出すこと。── 仕事に関してやっているすべてのことをリストアップすること。── 一度書いたら、二度と書かないこと。同じものは決して書いてはいけない。つねにリストを変化させること。 まずはとにかく始めること。どのアイデアが最終的に実を結んで、どのアイデアが実を結ばないか、確かめる方法なんてないんだから。できるかぎりいろんなことをとにかくやってみること。そうすれば、そのアイデアがまた別のアイデアを引き寄せる。 問題というのは、自分がどんなにうまくその問題に対処できるかを示すチャンスだってことだ。 試すことは簡単だが、変えるのは難しい。 活用しようと思うことはどんなものでも活用すること、そして拝借できそうなアイデアをあちこち探すこと。 報告書に書くデータについてはどうだろう。いまとは違う方法を採れないだろうか。 仕事としてしているあらゆることを書き出し、私が出くわした、あるいは同僚が出くわしたあらゆる問題をリストに連ねてみると、試すためのアイデアを生み出すのは簡単なことだった。</description></item><item><title>読書メモ『ソフトウェアアーキテクトが知るべき97のこと』鈴木雄介 監修</title><link>https://maku.blog/p/ejm5wd2/</link><pubDate>Fri, 18 Dec 2009 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ejm5wd2/</guid><description> ソフトウェアアーキテクトが知るべき97のこと 鈴木 雄介 (監修) オライリージャパン 共感した部分をメモ。
新しくてクールなソリューションを使ってみたいという誘惑は大きい。でも、正しいものを選んだ方が、チームも顧客も幸せになれますし、いろんなストレスも減ります。すると、時間に余裕ができてきます。 相手の言うことをよい方にとらえ、考え方を聞くチャンスと思って話し合いに臨みましょう。そうすれば、相手からより多くのことを学べますし、相手が防衛的になって空に閉じこもってしまう危険性も減るでしょう。 ソフトウェア・アーキテクトは、自分がリーダーでもあることを忘れがちです。しかし、健全な職場で能力を発揮するためには、リーダーとして同僚から一目置かれるようにならなければなりません。 アーキテクチャーの策定プロセスにデベロッパーたちを参加させていれば、彼らから自発的、積極的な姿勢を引き出すことができます。 アプリケーションのパフォーマンスとスケーラビリティを左右する最大の要因は、アプリケーションのアーキテクチャだ。 ユーザが必要だという機能や特徴に、実は何を求めているかをたずねれば、アーキテクトは本当の問題を考えることができます。 アーキテクトという地位に就いてからは、コミュニケーションの相手は人間になります。 複数の相手に自分の考えを説明するときは、いつでも立って話をしなさい。── 立ち上がると、自動的に威厳と自身が伝わるようになります。 システムがさまざまな形でエラーを起こすことを受け入れること。 ソフトウェア・アーキテクトはエラーを吸収し、正常な部分を保護するセーフモードを作ることができます。 交渉では、絶対に最初の要求を取り下げてはいけません。 「速い」は、要件にはなりません。── 要件を満たすかどうかを判断するための客観的な指標がないからです。── 要件として認められるのは、このような形のものです。「1500ミリ秒以内にユーザーの入力に反応しなければならない」 実装するチーム・メンバーを尊重し、彼らの言葉に耳を傾けましょう。彼らが設計書に手こずっているなら、彼らが正しくて設計が間違っているか、そうでないにしても曖昧だということです。 すべての設計書は、実装しながら書き直していく必要があるのです。 パフォーマンステストはできる限り早い段階で開始したほうがいい。──最大の理由は、どのような変更を加えたときにパフォーマンスか急降下したかがわかること。 ソフトウェア・アーキテクトの仕事は、単に技術的な問題をクリアすることだけではなく、それら技術要件と、プロジェクトに関わる利害関係者のビジネス要件との間でバランスを取ることが求められる。 時間を割いて、仕事が早くできるようにシステムを作りましょう。そうすれば、流れが良くなり、独りよがりな仕事をする理由がなくなるので、最終的には開発のペースを上げることができます。モックを使い、シミュレーターを作り、依存関係を減らし、システムを小さなモジュールに分割し、その他何でもできることをしましょう。コミットエンドランを決めてやろうなどと思う理由さえなくしてしまうのです。 アーキテクトは、企業の目的と経営の現実に基づいて技術的な決定を導いていかなければなりません。 汎用性に至るルートとしてもっともよいのは、個別の具体例を理解し、そのエッセンスを煮詰めていくうちに、共通の解にたどり着くというものです。推測による汎用性よりも、経験を通じた単純性の方が役に立つのです。よく似た設計案から1つを選択するときは、汎用性よりも単純性という価値基準が決め手になります。──気まぐれに柔軟性を追求すると、意図的であれ偶然であれ、単純な設計が持っている優れた性質をみすみす失うことが多いのです。 すぐれたアーキテクトは、模範となってチームをリードしなければなりません。──チームメンバーがすることなら何でもできる必要があります。──アーキテクトがテクノロジーを理解していないようなら、チームメンバーは自分たちのアーキテクトにどうやって信頼を置いたらよいでしょうか。 ビジネスの役に立つという目標に向かってチームを動かしていくために、アーキテクトはビジネスのことも理解していなければなりません。 プロジェクトマネージャーは、日常的な管理を行う人です。ありふれた仕事や人員の管理のためにアーキテクトが忙殺されないように、アーキテクトを助けます。 アーキテクチャーを設計するときに、トレードオフがどのようなものになるかを把握するためのツールがいくつかあります。ポピュラーなのは、ATAM と CBAM です。 選択肢 A と B のどちらを選ぶかではなく、A、B のどちらを選んでも、それほど重大な意味を持たないようにするために、どう設計するかを考えるのです。 どれを選ぶべきかがはっきりしない場合には、判断をしないという判断をしましょう。実際的な知識に基づいて、今よりも責任を持って判断を下せるようになるまで、実質的な判断を先延ばしにするのです。 信頼できる人で、必要なときに苦い現実を言ってくれるような人は、とても貴重な存在になります。 あると思わないものを探す人はいません。再利用可能なものについての情報を「プッシュ」していけば、再利用に成功する確率が上がります。──わずかな研修を施すだけで、再利用ということでは全員が同じレベルを維持しているという状態に大きく近づけることができます。 チームを大切にしなさい。チームメンバーは、単なるリソースではありません。あなたとともに設計を進めるコラボレーターであり、あなたのセーフティネットにもなってくれる人たちです。大切にされていないと感じている人たちは、セーフティネットにはなってくれません。 上空300ｍからの目は、適切なレベルでの情報を与えてくれます。──クラス、メソッドレベルの指標群である CheckStyle からの出力をスプレッドシートに取り込みし、グラフ化するようなことです。InfoViz ツールキットを使えば、同じ指標をツリーマップで表示できます。また、GraphViz は、複雑な依存グラフを図示できる優れたツールです。──図表が美しければ、おそらくシステムもよいものになっている。 判断の時期が迫ったことに気づいたアーキテクトは、数人のデベロッパーに問題のソリューションをそれぞれ考えさせ、しばらくそれぞれその方向で作業をするように頼みます。そして、最後の瞬間が近づいたときにミーティングを実施し、それらのソリューションの長所と短所を評価します。──アーキテクトは意思決定する必要すらありません。ただ、意思決定プロセスをリードすればよいのです。──結局、もっとも安くて済むのは、複数のソリューションを試してみる方法なのです。 ソフトウェア・アーキテクトの仕事は、ビジネスの問題、目標、要件を理解し、それらを満足させることのできる技術アーキテクチャーを作ることです。──彼らは、最高幹部やビジネスユーザーが使っているドメイン言語でコミュニケーションをとることができます。すると、このソフトウェア・アーキテクトは仕事がわかっているという強い信頼が生まれます。 チームメートに自己裁量を与えてそれぞれの創造力とコーディング能力を発揮させることがとても大切。 正しい課題を選ばなければ、危険な目に遭います。 複雑なアーキテクチャーは、単純なアーキテクチャーよりもかなり高い確率で失敗します。プロジェクトのスコープを縮小すれば、多くの場合、アーキテクチャーも小規模になります。スコープ縮小は、アーキテクトが成功の確率を上げるためにできるもっとも効果的な戦略の1つなのです。 自分の判断がそれらの人々に与える影響をかならず意識するようにしてください。自分の負担が重くなっても、彼らのためになる仕事をしようと思うようになるはずです。 優れたシステム仕様は、応答時間そのものだけでなく、作業時間も規定します。 アーキテクチャー／デザインパターンは、基本的に、エンタープライズ・アーキテクチャーパターン、アプリケーション・アーキテクチャーパターン、インテグレーションパターン、デザインパターンの4種類に分類できます。 アンチパターンについても学んでおくことも大切です。http://en.wikipedia.org/wiki/Anti-pattern まず何よりも状況について考え、そこからもっともシンプルなソリューションにたどり着くようにすべき。 それぞれのタイプの中でもっとも優秀な人々だけを集めたとしても、そのチームには、問題へのアプローチのしかたが1種類しかありませんので、できることは大きく制約されます。 むしろ、アーキテクトの役割は、さまざまな利害関係を持つ人々の間の対立を調停すること。 誰かが何かをしなければ重複は消えません。その誰かとはあなたなのです。 優れたアーキテクトは、プロジェクト、チーム、キャリアを進歩させるような新しいアイデア、ツール、デザインに対して開かれた心を持っています。時間の大半を管理会議に費やしたり、逆にコーディングばかりしていてはいけません。優れたアイデアは認め、アイデアが育つ雰囲気を作るのです。 開発関係者は、別のソリューションではなくそのソリューションが選ばれた理由や、どのようなトレードオフが含まれているかを明確に理解していなければなりません。──ドキュメントは、「決定の内容は何か」、「なぜそのような決定をしたか」という基本的な問いに答えるものでなければなりません。 自分のアイデアや信念が議論に耐えられないようなものなら、そんなものを基礎としてシステムを作るより、今それは誤りだと気付くほうがよほどよい。 早い段階で保守リーダーの参加を求める。保守リーダーを開発チームの中心メンバーに据える。アプリケーションのサポート計画に保守リーダーを加える。 抽象的に見ると、すべてのアルゴリズムは、データのあるバージョンを別のバージョンに変換する作業です。プログラム全体は、データをさまざまなリビジョンに変化させていく変換処理を集めたものにすぎません。──データ指向の見方を取れば、複雑なシステムでも、相手にできる程度の細部をまとめたものに圧縮できます。 解決策が1つしか見つからないことはまれです。おそらく、アーキテクトがそのドメインでは経験不足なのでしょう。自分を抑えて経験のある他の人に助けを求めたほうがよいです。 設計や実装を完璧なものにしたいという誘惑に負けてはなりません。「十分よい」レベルを狙い、そこまで達したら立ち止まるのです。──アーキテクチャーと設計にずれがなく、実装は正しく動作してパフォーマンス要件を満たし、コードが簡潔明快でドキュメント化されていれば十分よいと言えます。 意見の不一致を受け入れて仕事を進めることを覚えましょう。 失敗したプロジェクトを振り返ってみると、失敗したのは、能力がないからではなく、勤勉さと危機意識が欠けていたからだと分かります。 アジャイルであろがなかろうが、自分の判断プロセスが完全に把握できていなければなりません。次の2つの条件が満たされるまで、アーキテクチャー上の決定を下したといってはなりません。──決定事項をきちんと文書化する。──影響を受ける人に決定事項を伝える。 未来のないテクノロジーのために、プロジェクトを危険にさらさないように注意すべきです。 システムは設計した通りにはならない、と理解しなければなりません。 複数のフレームワークを導入する場合は、互いに重複がなく、何かに特化したフレームワークを選ぶこと。 最後に参加したプロジェクトを最初からやり直すことができるとすれば、何を変えたいのかを聞けば、教訓を応用する能力があるかどうかが推測できます。 今のニーズにもっとも合うソリューションを選びましょう。それ以外のものは、未来の選択として誤っているだけでなく、今の選択としても誤っているのです。 最初から大規模なシステムを設計することにはほとんどメリットはありません。──大きな設計ではなく、大きなビジョンを持つのです。 計算機を扱うにあたって、もっと本質的な知識とは？アルゴリズムとデータ構造、情報理論、計算機の動作原理、情報検索、情報圧縮…などなど。これらの知識は、ウェブでは手に入りにくい。──情報源は書籍（特に大学の教科書）や学術論文にあります。 開発中のドキュメントと保守ドキュメントを明確に区別することが重要となります。</description></item><item><title>読書メモ『情報整理術クマガイ式』熊谷正寿</title><link>https://maku.blog/p/b2zio3x/</link><pubDate>Sat, 07 Feb 2009 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/b2zio3x/</guid><description> 情報整理術クマガイ式 熊谷正寿 かんき出版 夢を実現するには時間が必要 → 情報を探すのには時間がかかる → 情報を整理して時間を確保しよう。 というコンセプトの本。
専門家や経営者のブログを定期的に巡回すると勉強になる。 情報整理は手間がかかるくらいでよい。情報整理の際に情報に触れることで、頭の中が整理され、記憶に残りやすくなる。 お気に入りでファイルを管理するようにすると、マウスを動かしていくだけでフォルダをどんどん開いていける。 予定に関連するファイルは次のように分けた時系列フォルダに入れておくとよい。例えば、毎週水曜日にチェックしなければならない Web サイトのショートカットを「毎週／水」のディレクトリに入れておけば、水曜日にそのディレクトリをチェックするだけでよい。定例会議で使う資料もここから辿ることができる。 「毎月」フォルダ -- 1日～31日 のサブフォルダを作る。 「毎週」フィルダ -- 月～日 のサブフォルダを作る。 「毎日」フォルダ 1つの用件に対しては1枚のリフィルを使う。1枚のリフィルにたくさんの用件を記述してしまうと、インデックスをつけて検索できなくなるし、並び替えて情報を整理することもできなくなる。リフィルに限らず、ポストイットやA4用紙に関しても同様。 今すぐディープな情報が欲しいと思ったら、とにかく情報をたくさん集めるとよい。ただし、夢や目標を明確にしてから情報収集に望むこと。たくさんの情報に接しているうちに、情報を選別する目が養われる。 「メディア情報」と「人情報」はバランスよく集めないとダメ。 「一日一改善」を目標にする。 会議を行う時は、遅くても前日の午後5時までにアジェンダ、必要な資料を参加者全員にメールする。会議内で数字の説明をすることなく、すぐに意見をぶつけ合うことができる。 訪問の要請があったら失礼のないように用件をメールで送ってもらうとよい。わざわざ会わなくても済む案件が多い。 「事前に資料を揃えておきたい」 「案件に詳しい担当者を同席させたい」 「お力になれるかどうか検討したい」 「誠実に対応したい」 電話は机の左側に置いて左手で受話器を取るようにすると、右手でメモを取りながら話すことができる。 GMOインターネットでは「挨拶抜きの社内電話応対ルール」決めている。1日に10回電話するとしたら、1回につき20秒節約できるとして、1ヵ月で1時間もの時間を節約できる。 ある金融機関のストラテジストの話。「成功する秘訣は？」「絶対に風邪をひかないこと」 ビタミン剤を眠る前に飲むと眠っている間に疲れを取ってくれる。 集中力が落ちてきたと思ったら、ブドウ糖のサプリメントをとると頭がスッキリしてくる。講演会や会議の前に取ると集中できる。</description></item><item><title>『アジャイルソフトウェア開発の奥義』ロバート・C・マーチン（輪講メモ）</title><link>https://maku.blog/p/fn9ris5/</link><pubDate>Mon, 27 Oct 2008 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/fn9ris5/</guid><description>今回読み進める本は、『アジャイルソフトウェア開発の奥義』です。 第2版までは日本語版が出てます。内容的にはどの版のものを読んでも大丈夫。
第1版 アジャイルソフトウェア開発の奥義 ロバート・C・マーチン ソフトバンククリエイティブ 第2版 アジャイルソフトウェア開発の奥義 第2版 オブジェクト指向開発の神髄と匠の技 ロバート・C・マーチン ソフトバンククリエイティブ 第3版 Agile Principles, Patterns, and Practices in C# Robert C. Martin Prentice Hall ちなみに版が進むごとにサンプルコードの言語がより高水準な言語に変わっています。
第1版: C/C++ 第2版: Java 第3版: C# 第1版と第2版の内容はほとんど一緒だけど、第3版には各種ダイアグラムに関する説明の Chapter.14～20 が追加で挿入されています。 C/C++ のコードで読みたい場合は、書店からなくなる前に第1版を買っておいた方がよいです。
以下、各章ごとのポイントや議論のメモです。
Preface（序文） 単なるパターン集ではなく、そのパターンが「なぜ」生き残ったのかという過程を知ることが大切。 著者 Robert C. Martin（Object Mentor 社の創設者。社長）は、11個のオブジェクト指向の原則をまとめている。それに従って設計することで、デザインパターンですら導き出される。 Section I: Agile Development（アジャイル開発） ▼議論 Q. アジャイルを大規模な開発に適用できるか？
当初は大規模開発に適さないのでは？という懸念があったが、結果として大規模開発においてもアジャイル開発が主流になりつつある。ただ、いつものことだが日本では普及が遅れている。 大規模プロジェクトにおけるアジャイル開発に関しては、下記の記事や書籍が参考になる。
IBM Rational アジャイル開発 (そのうち3分の1は従業員数10,000人以上) の88%がアジャイル・プロセスを使用中または評価中である 書籍: 『The Object Primer（邦題: オブジェクト開発の神髄）』 アジャイルソフトウェア開発の長所の一つ: 規模の大小を問わずうまくいく。 The Rational Edge (72) アジャイル開発の広範な普及を目指して The Rational Edge (28) 大規模プロジェクトにアジャイルを適用する方法 「この大規模プロジェクトがアジャイル手法で管理できるのか？ 」という疑問が出てくる。その答えはイエスだ。 アジャイルソフトウェアプロセスを使ってオフショア開発（English） アジャイルソフトウェアプロセスを使ってオフショア開発（日本語） 分析と設計はオンショアで行い、構築をオフショアで行い、そして受入試験をオンショアで行うというやり方よりも、オフショアのチームにできるだけ多くの工程をやらせると問題が改善される。作業工程に沿って分けるのではなく、機能面に沿った分割を行う。 バグフィクスからやらせると、開発者は変更するよりも多くのコードを読むことになるので、コードベースに精通することができた。 オフショア開発においては、ドキュメントを作成するための時間を確保する必要がある。 最低限、IM と Wiki、良質の電話回線を用意すること。 Chapter 1.</description></item><item><title>読書メモ『手帳フル活用術 仕事の達人、27人の手のうち！』</title><link>https://maku.blog/p/ot2a7rx/</link><pubDate>Sun, 12 Oct 2008 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ot2a7rx/</guid><description>文庫本サイズなので、最初に読む手帳本としてはよいかも。
「会いたい人」を手帳に書いておくとよい。それを何度も見ることで意識することができ、それを回りに吹聴することで自然にコネクションができたりする。 心理学に「ザイアンスの単純接触の原理」がある。何度も何度も手帳をチェックすれば、その内容を好きになってくる。 「このテーマについてもっと情報を集めたい」と思ったら、手帳のよく見える場所にそのテーマのキーワードを書き込んでおく。普段何気なく見過ごしてしまう情報も、意識していることで脳に飛び込んでくるようになる。このように潜在意識が欲求を理解することを大脳生理学で「オートマトン」という。 「部下指導日記」をつける。部下ごとに毎日、どんな教育をしたか、どんなアドバイスをしたかを書き込んでいく。 言われたことをその場で手帳に書き込まないと、相手が心配する。 手帳に記された予定に沿って、どんな準備をするかが大切。 「やりたいこと」を書き下すとよい。下記はその例。 コンサルタント業 人のプロデュース 単行本の執筆 小説家 翻訳家 ルポライター 経済評論家 経営評論家 雑誌の連載 テレビ出演 講演 各種セミナーの企画・運営 教育（大学、ビジネススクール） 漫才・落語作家 番組の企画（テレビ、ラジオ） 映画のプロデュース（企画、脚本など） 出版社の経営 飲食店の経営 飲食店のプロデュース 芸能プロダクション経営 イベントの企画・運営 テレビキャスター ラジオパーソナリティ 旅行企画・主催 手帳に書く5つの「夢リスト」 To Do List（何をやりたいのか、何をやるべきか） To Be List（どんな人になりたいのか、どんな状況にしたいのか） To Have List（何が欲しいのか、何があれば便利か） To Meet List（誰に会いたいのか、どういう人と会うべきか） To Study List（一番勉強したいことは何か、自分の生涯学習は何か） すべての仕事でもっとも大切なことは「ゴールの設定」。仕事ができる人はゴールを決めてからいつスタートするかを考える。 自分自身が気づいていない「コンピタンシー」を発見するために、周囲の人に、自分にはどんな能力があるのか意見をもらうといい。</description></item><item><title>読書メモ『人生は手帳で変わる 第4世代手帳フランクリン・プランナーを使いこなす』</title><link>https://maku.blog/p/bymt9rp/</link><pubDate>Wed, 08 Oct 2008 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/bymt9rp/</guid><description>フランクリン・プランナーでは、自分の中で最も大切なこと (Value, Role, Mission) をはっきりさせて、その価値観にそった行動をすることに着眼しています。 この本の付録にある、「演習：最も大切なことを発見するためのヒント」は使えそうです。
ある男性の価値観の例 常に誠実であること 何事にもチャレンジすること 物事に柔軟に対応すること 正直であること 経済的に自立すること 前向きに考えること 言ったことは実行すること 謙虚であること 今やっている仕事が不本意なものであっても、自分の目的を実現するための一歩なのだと決めて取り組めば、モチベーションはまったく違ってくる。 会議を成功させるためには、その目的をはっきりさせることがもっとも大切となる。どんなミーティングでも、その目的は 3 つしか存在しない。 決定するためのミーティング 各人のアイデアを自由に出し合うブレーンストーミングのためのミーティング 告知、情報提供のためのミーティング タスクをこなす上で最も重要なのは、タスクを「いつ始めるか」。今日やることをリストにするだけでなく、何時から何時の間にやると明記することが必要。</description></item><item><title>読書メモ『人生は手帳で変わる』の付録『最も大切なことを発見するためのヒント』</title><link>https://maku.blog/p/r55ad8w/</link><pubDate>Wed, 08 Oct 2008 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/r55ad8w/</guid><description>「価値観 (Value)」を考える 10年後にはどのような人になりたいですか？ 例：周りから尊敬される人 人と接する上で何が一番大切ですか？ 例：どんなときでも誠実に対応すること 失うと生きる気力がなくなるものはなんですか？ 例：家族と一緒に過ごす時間 今後の人生において最も身に付けたい才能や能力はなんですか？ 例：周りの人の能力を最大限に引き出せるような教える能力 あなたが最も得意だったことはなんですか？ 例：周りの人たちとコミュニケーションをとること。 あなたがこれまでに最もわくわくしたことはどのようなことでしたか？ 例：自分の子供の成長が実感できたこと あなたが心の底から「リラックス」できる時間はどのような時ですか？ 例：家族だけでゆっくりとした時間を過ごしているとき あなたの理想とする人は、何を最も大事にしているのでしょうか？ 例：友情 あなたが出会った人の中で、最も愛する人は誰ですか？ 例：妻 人生の中で、学ぶことの多かった失敗、挫折体験はなんですか？ 例：大学受験で失敗したこと。⇒地道に努力する必要性を知った。 仕事とプライベートで共通して言える指針はなんですか？ 例：できるだけ嘘をつかないで事にあたる。 20年後の自分に質問して価値観を考える（あらゆる面で満足している自分をイメージして） あなたがそのような成功をおさめたのはどうしてですか？ 例：地道な努力を続けた そのようになるには何が必要でしたか？ 例：周りの人に恵まれた そのように運にも恵まれるには、あなたが何をしてきたからですか？ 例：誠意をつくして正直でありつづけた 「役割 (Role)」を考える 「役割」と、その中で「実現したいこと」を考える。 例：父親、友人、夫、上司（部下）、子供、兄弟、社会の一員、テニスクラブのメンバー 「ミッション (Mission)」を考える（自分自身の憲法） あなたの人生のなかで、充実感の高かった成功体験は何でしたか？ 例：全国スピーチ大会で優勝したこと ⇒ 自分を素直にアピールすることに長けていた。 今後仕事面で実現したいことは何ですか？ 例：独立してレストランを開く プライベートで、すばらしい結果をもたらすとおもわれることは何ですか？ 例：子供と野球チームを作り、親子の対話を欠かさない 毎日の生活で気をつけていることは何ですか？ 例：元気に挨拶をし、周りの人を気持ちよくさせる 私生活で最も価値があると考える活動は何ですか？ 例：地球環境にやさしいリサイクル活動を行う 今後の人生でやりたいことは何ですか？ 例：つりに打ち込み、名人になる 今、十分な時間があれば誰と何をしたいですか？ 例：妻と一緒に全大陸を旅行する これからの人生で一番実現したいことは何ですか？ 例：事業を成功させる あなたの理想とする人生はどのようなことを成し遂げた人ですか？ 例：周りの人に常に元気を与え続けた父のようになる あなたの人生のなかで大きな影響を受けた人はどんな点が最も優れていましたか？ 例：どんな人とも分け隔てなく付き合おうとした点 あなたの得意なものは何でしたか？また今後どう活かしますか？ 例：みなの前でしゃべること。 ⇒ 「話す」ことに充実感を感じ、リーダーシップをとることに誇りを感じる 弔辞（ちょうじ）を考えてミッションを明らかにする 私生活での友人の弔辞の例 例：誠実で信頼できる友に先立たれ、大きな喪失感を味わっています 職場の同僚の弔辞の例 例：皆を率いたリーダーを喪い、明日から路頭に迷いかねません 地域社会の知人の弔辞の例 例：誰からも愛されたあなたですから、天国でも楽しく過ごされることでしょう 家族からの弔辞の例 例：子供たちの良き手本となり家族を正しい方向へ導いてくれました 職場の部下（上司）からの弔辞の例 例：先輩がいらしたからこそ横道にそれずに歩んでこられました 最も大切なこと（Value, Role, Mission）が明らかになったら 「価値観」に説明文をつける 「役割」に説明文をつける 長期目標とそのためのステップを設定する</description></item><item><title>読書メモ『アイデアのつくり方』ジェームス・ウェブ・ヤング</title><link>https://maku.blog/p/96rfove/</link><pubDate>Sat, 24 Jun 2006 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/96rfove/</guid><description> アイデアのつくり方 ジェームス・ウェブ・ヤング CCCメディアハウス いろんなブログで絶賛されているほど目から鱗という感じではないですが、アイデアが生まれる過程がどのようなものかが分かりやすく記述されています。 あまりに古い文献（原著 1940 年）なので、コンピュータやネットの活用方法については何も触れられていません。
アイデア作成に大切な２つのこと アイデアとは既存の要素の新しい組み合わせである。 組み合わせる才能は事物の関連性を見つける才能に依存する。 言葉はそれ自身がアイデアである 言葉をマスターするとアイデアは息を吹き返す。 言葉はアイデアのシンボルであり、言葉を集めることでアイデアを集められる。 アイデアを生み出す手順 下記に示したものがアイデア作成までの 5 ステップであり、ひとつでも順番を飛ばしてはいけない。 1, 2, 5 は意識的活動の時期に行われるもので、3, 4 は無意識的活動の時期に行われるものである。
第1段階 … 資料を集める アイデアの種がなければアイデアは生まれないためこのステップを飛ばさないこと。 実際は資料集めをほとんどせずにアイデアが浮かぶことを待ってる人が多い。 資料集めは大変な作業であり、積極的な収集活動が必要。 カード索引法を学ぶとよい。3 インチ x 5 インチのカードにアイデアの断片を書き込んで分類していく方法。 一般的資料を集めるためにスクラップ・ブックのようなファイルを作成するのも有益。 第2段階 … データの咀嚼 心の中で資料に手を加える。 事実をあまり直視せず、意味の声に耳を傾けるのがコツ（一種の放心状態に近い）。 この段階で思い浮かんだアイデアは、どんなに突飛で不完全なものでも書き留めておくこと。 この段階でもカード索引法が利用できる。 ふたつの事実を並べてどうすればその二つが噛み合うかなどを考えてみる。 パズルを組み合わせる努力を実際にやりとげ、考えに考え抜いた結果、頭の中がごっちゃになって絶望状態に陥った時点でやっと第三段階へ移行してよい。 第3段階 … 孵化段階 意識の外で、データの組み合わせが勝手に行われることを待つ段階。 問題をできるだけ意識の外に追いやり、努力することを完全に放棄する。 ただし、想像力や感情を刺激する環境に身を置いておくこと（劇場や映画へ出かけたり、小説を読んだりする）。 第4段階 … アイデア誕生の瞬間 もっとも期待していないときにアイデアは訪れる（寝起きや、風呂に入っているときなど）。 第5段階 … アイデアのチェック アイデアを具体化させ、現実の世界へと展開させる。 これをやらないために、ほとんどのアイデアは世に出ることなく消えていく。 アイデアを胸の底にしまいこんでしまわず、理解ある人の批判を仰ぐこと。 良いアイデアはそれ自身が成長する性質を持っている。 良いアイデアは人々を刺激し、人々の意見を集める。</description></item><item><title>読書メモ『ヤル気が格段に高まる科学的習慣』BIG tomorrow August 2005</title><link>https://maku.blog/p/dk63fzr/</link><pubDate>Wed, 24 May 2006 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/dk63fzr/</guid><description> 昼食後に10分昼寝する。カフェインの含まれたコーヒーがお茶を飲んで目を閉じると、10分くらいで自然に目が覚める。 脳を刺激するなら大腿筋を使って歩く。 デスクワークに疲れた時は、首や肩を揉むよりも、太ももを30回叩いた方がよい。 気持ちよく目覚めるには、音より光。キッチンタイマーとライトを使って、30分前くらいに ON になるようにしておくと自然に目が覚める。 朝起き上がる前に、20秒くらい手と足の指を開いたり閉じたりするとよい。目覚めモードになる。 低い枕を使った方が血流がよくなり、ストレス解消できる。 光と音は厚手のカーテンで完全にシャットアウトするのが快眠のポイント。 起きる時間よりも寝る時間を一定にする。 毎日腹筋を200回すると頭がスッキリする、という人もいる。 就寝前のゲーム、食事、カフェインは快眠の妨げになる。 食事後に入浴する時は、1時間30分の間をおいてからがよい。消化吸収に悪いから。 アイデアは歩いているときにひらめく。</description></item></channel></rss>