<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ボードゲーム on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/%E3%83%9C%E3%83%BC%E3%83%89%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0/</link><description>Recent content in ボードゲーム on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Mon, 10 Jun 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/%E3%83%9C%E3%83%BC%E3%83%89%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2019-06-10 今日のボドゲー部</title><link>https://maku.blog/p/fsm6uh8/</link><pubDate>Mon, 10 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/fsm6uh8/</guid><description>今日のボドゲー部は 『街コロ』 と 『キングドミノ』 。
街コロ サイコロを振って出た目に応じてお金をもらえるゲームです。 カードには 1〜12 の数字が書いてあって、出た目のカードを持っていると恩恵を得られます。 カードはお金を払って増やしていくことができるのですが、強いカードはその分高くなってます。
序盤は 1 つのサイコロしか振れないようになっていて、1〜6 の出目での勝負が続きます。 2 つサイコロが振れるようになったら一気に場が盛り上がるんだろうなぁと思っていると、いつもすぐに終わってしまいます。 もうちょっと勝負が長引くようにアレンジすると面白いかもしれないです。 先に 50 コインのお城を購入した人が勝利するとか。
とりあえず、サイコロを使うゲームは運の要素が強めで盛り上がりやすいので好きです。
キングドミノ キングドミノは 『カルカソンヌ』 に似たゲームです。
カルカソンヌはみんなで 1 つのマップを育てていきますが、キングドミノは各プレイヤーが 5x5 マスの土地を完成させます。 地形パネルを順番に置いていき、最後に「つながった地形の数 x 王冠の数」が得点になるというシンプルなルールです。
どうやったら土地を繋げられるかというパズル的なセンスが問われるゲームですね。 キングドミノもカルカソンヌも、最後の得点計算がちょっと地味です。 最後にドーンと盛り上がって終われないっていう。。。</description></item><item><title>2019-05-26 ゲームマーケット2019春に行ってきた</title><link>https://maku.blog/p/k6m6tdm/</link><pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/k6m6tdm/</guid><description>今日はアナログゲームの祭典、ゲームマーケット。 会場には東京テレポート駅から徒歩10秒で到着です。
日曜日の午後からぶらりと行ってきたんですが、思ったより空いてました。 初日はたぶん混んでたんでしょうね。
ほとんどのお店（サークル）には試遊台があるので、いろいろ遊んでいたらたぶん一日あっても足りないですが、ざーっと見て回るだけなら2、3時間あれば大丈夫。
参加者は年々うなぎのぼりみたいですが、このブームいつまで続くんでしょうか。 ゲームつくろーっと。</description></item><item><title>2018-06-06 ボードゲーム部（ごきぶりポーカー、ナンジャモンジャ、フェレータ、ワードバスケット）</title><link>https://maku.blog/p/bdxmyrz/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/bdxmyrz/</guid><description>今日はボードゲーム部の日。 ごきぶりポーカー、ナンジャモンジャ、フェレータ、ワードバスケットをプレイ。
今日も楽しかった〜。
ごきぶりポーカー ごきぶりポーカー Drei Magier メビウスゲームズ ごきぶりポーカーは、ダウトの発展版のようなゲーム。
嘘をついたり、それを見破ったりしながら、同じ種類の虫を４枚揃えてしまうか、８種類の虫をすべて揃えてしまったら負け。 ルールは簡単だけど、追い詰められると不利になって逆転しにくくなってしまうのは、ちょっとゲームバランス悪いかなぁ。 何か独自のルールを加えてバランスよくして遊ぶのがよさそう。
ナンジャモンジャ ナンジャモンジャ・ミドリ すごろくや ナンジャモンジャは、順番に一枚ずつカードをめくって名前を付けるのを繰り返し、同じカードが出た時にその名前を先に言った方が勝ち、というこれもシンプルなゲーム。 この間、テレビでジャニーズ WEST がやってました。
あたりまえですけど、自分で命名したカードが出るとすごく有利で（思い出しやすい）、得点するのはほとんど自分のカードが出たときになっちゃいますね。 だから、運の要素が結構強い。 でも、勝負にこだわらず、ワイワイやって楽しむとすごく面白い！
フェレータ フェレータ ニューゲームズオーダー (New Games Order) フェレータは裏切りのゲームです。 バラと鷹のチームに分かれて、10ターン戦ってポイントをたくさん稼いだ人の勝ち。
毎ターン、バラと鷹のどちらか勝利した方がポイントを得るのだけど、自分が所属するチームはころころ変わります。 それは、「反逆者」という役があるから。 毎ターンのはじめに、役割カードを順番に選んでいくのですが、ここで「反逆者」を選んだ人は寝返って別のチームに移動します。
この役割を決めるフェーズが一番面白いところですね。 毎回「反逆者」を誰が取ったのか読み合うという。。。 逆に言うと、他の役割にあまり差はなくて（戦力に＋5できるとか）、このあたりにもう少し工夫があったら非常によいゲームになったんじゃないかと思います。
手札として配られるカードは単純に、戦力が書かれたカード。 バラと鷹の勝負はこの戦力の足し算で行うのですが、みんな共通の意見は、「足し算めんどくさ！」
ワードバスケット ワードバスケット (Word Basket) メビウスゲームズ しりとりゲーム。 場に出ているカードに書かれたひらがな一文字で始まって、手持ちのカードのひらがな一文字で終わる単語を考えてカードを場に出していくというすごいシンプルなゲームです。
３文字以上の単語を考えればよいのですが、最後の１枚だけは４文字以上の単語で終わらなければいけません。 なかなか単語が思いつかない、そんな歯痒さを味わえるゲームです。 エッチな言葉ばっかり使ったらダメですよ〜。
なんか似たようなゲームを昔（30年くらい前）やったような気がするけど、思い出せない。。。 でもワードバスケット自体は 2002 年に考案されたみたいだから、ワードバスケットではないんですよね。 あ〜歯痒い。。。</description></item></channel></rss>