<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>働き方 on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/%E5%83%8D%E3%81%8D%E6%96%B9/</link><description>Recent content in 働き方 on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/%E5%83%8D%E3%81%8D%E6%96%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>読書メモ『WORK SHIFT ワークシフト』リンダ・グラットン</title><link>https://maku.blog/p/sj2gu9n/</link><pubDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/sj2gu9n/</guid><description>ワーク・シフト ― 孤独と貧困から自由になる働き方の未来図〈2025〉 リンダ・グラットン プレジデント社 朝 7 時に人工知能エージェントが立ち上がり、壁に 300 件のメールが映し出される。。。
ようこそ！いつも仕事に追われ続ける未来へ！ 『WORK SHIFT』は、『LIFE SHIFT』 でも有名なリンダ・グラットンさんの著書で、人生 100 年時代の働き方改革について考えている人にとってバイブルとされている本です。
私にとっても、これから 何に重点をおいて仕事と向き合っていくべきか という考え方に、少なからず影響を与えてくれた本です。 中でも、 産業革命以前の職人仕事の時代へ回帰していく という表現にはとても共感を覚え、決して専門技術を日々追求しない管理職人間（その企業でしか通用しない人間）にはならないぞと誓いました。
ここ数十年間の「常識的な働き方」とはどんなものでしょうか？
朝 9 時から夕方 5 時まで勤務する 月曜から金曜日まで働いて週末に休む 学校を卒業してから引退するまで 1 つの会社で働きあげる 親や兄弟と同じ国で暮らす いつも同じ顔ぶれの同僚と仕事をする おそらく多くの人が感じているように、こういった従来の働き方・生き方は通用しなくなりつつあります。 そのような未来において、リンダ氏は、次のような 3 つのシフト が必要だと述べています。
広く浅い知識しか持たないゼネラリストから、高度な専門技能を備えたスペシャリストへのシフト ゼネラリスト的な技能を尊ぶ常識は問い直すべきである。 孤独に競い合う生き方から、他の人と関わり協力し合う生き方へのシフト 職業生活とキャリアを成功させる土台が個人主義と競争原理であるという常識は問い直すべきである。 大量消費を志向するライフスタイルから、意義と経験を重んじるバランスの取れたライフスタイルへのシフト どういう職業人生が幸せかという常識を問い直し、消費をひたすら追求する人生から脱却し、情熱的に何かを生み出す人生に転換すべきである。 以下、上記の 3 つのシフトについてメモメモ。
第一のシフト（ゼネラリストから「連続スペシャリスト」へ） 未来の世界では、その他大勢から自分を差別化することがますます重要になる。 そのために、時間と労力を費やして専門分野の知識と技能を高めなくてはならない。 未来の世界では、広く浅い知識を持つのではなく、いくつかの専門技能を連続的に習得していかなくてはならない。</description></item><item><title>読書メモ『ラクして速いが一番すごい』松本利明</title><link>https://maku.blog/p/2454mic/</link><pubDate>Fri, 17 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/2454mic/</guid><description>ラクして速いが一番すごい 松本利明 ダイヤモンド社 若干コンサルタントよりの内容になっていますが、会社のなかで要領よく仕事をすすめていくコツがたくさん書いてあります。 若いうちに読んで実践すると早く出世できそうですね。
メモ 報告・説得 何かを伝えたいときは、報連相（ホウレンソウ）ではなく、**空雨傘（ソラ・アメ・カサ）**を使う。マッキンゼーの日本オフィスが考えた思考のフレームワーク。
空（ソラ）を見ると曇ってきた（事実）。 雨（アメ）が降りそうだから（洞察）、 傘（カサ）を持って行こう（打ち手）。 差が出やすいのは 2 つ目の洞察部分で、「どうしてそうなった（過去）」ではなく、「どうなりそうなのか（未来）」を伝えることがポイント。
上司を説得するには、自分の価値観ではなく、会社の価値観を利用する。「我が社の価値観の『◯◯』に沿って判断するとこうなります」と言えばいい。個人の見解では上司にひっくり返される。下記は会社の価値観・判断基準の例。
ディズニーランド: ◯夢の国、×現実 アップル: ◯シンプル、×細かなたくさんの機能 サウスウエスト航空: ◯格安、×費用 話を始めるときは、相手の「欲」をダイレクトに刺激するひと言を最初に言う。最初に大した話ではないと思われたら、結論がどれだけすばらしくても話半分にしか聞いてもらえない。
資料 50名を超える講演やセミナーなどの場合、黒地に白で文字を見せたほうが、遠くからはハッキリ見える。最後の資料として「サマリ」を付け、最低限持って帰ってほしいことを 3 つ、多くても 5 つにまとめて伝える。 外資系コンサルタントは、入社時に「パワポの配色ルール」を教わる。色の3属性は「色相」「明度」「彩度」だが、重要なのは色相。 2色の場合: 色相環上の反対色を使う。橙系と青系がオススメ。 3色の場合: 色相環上で正三角形を意識して使う。赤系、青系、黄系の3つがオススメ。 4色の場合: 反対色を2つ組み合わせて使う。橙系、青系、赤系、緑系の4つがオススメ。 パンチラ（パンチライン）など、遠くからでもハッキリとメッセージをアピールしたいときは、明朝体ではなくゴシック体を使う。標準のMSPゴシックは太字にすると投影時や印刷時の相性問題でレイアウトがズレやすいので、「HGP創英角ゴシックUB」がオススメ。 早く確実に文章のミスをチェックするには、音読して文章をチェックする。 用語集は「OK/NG方式」で作成し、更新日と更新者名を入れておく。Excel の場合は、一番左に「Read me」のタブを作り、そこに用語集を入れておく。 下記はOK/NG方式の一例。 OK:「ドラフト」、NG:「草稿」「メモ」「たたき台」 OK:「ギャランティ」、NG:「報酬」「フィー」「契約料」 OK:「報告書」、NG:「調査書」「レポート」 断る Yes/But 法でいく。ひと呼吸おいてから「わかりました」と言い、受け入れながらも自分の意見を主張する。No というだけでは嫌われるだけだが、どうすればその仕事が早く進むかを一緒に考えると逆に感謝される。 多部署からの依頼は、他の人に回すときは「◯◯さんがいいと思います」と名前を伝えるだけでは不十分。「できるか聞いてみますね」、「私からも彼にメールを入れておきます」というつなぎのひと手間をかける。 アピール 自分のことを伝えるには、過去→現在→未来の3点セットで伝えるのがコツ。 評判を上げる近道は、常にまわりに感謝すること。「うまくいったのは◯◯さんのおかげです。ありがとうございます」と声に出して言う。具体的に何のどこがどうよかったのかをハッキリと言葉にして伝える。メールで感謝を伝えるコツは、事実をベースに、短文で「ありがとう」を伝えること。追伸の形で「いつも◯◯してくれてありがとう」と書くのもよい。 嫉妬されずに、うまく自分の手柄をアピールするには**「みんなでやった」と言う**。まわりの100人に感謝すれば、その同じ100人分の感謝が自分1人に集まる。 スケジューリング／タスクの処理 「みなさん、ご都合はいかがでしょうか」と聞いてしまうと相手の都合に振り回される。「次回のミーティングは、◯月△日13時でいかがでしょう？」と先に自分の都合で提示する。 1日は8時間ではなく、6時間でスケジューリングしておく。イレギュラーなことが発生したり、チャンスが舞い込んだときに手をあげる余裕が生まれる。 TODO は「緊急度ｘ重要度」の軸ではなく、「成果が出るｘ自分に向いている」の軸で考えると他人の緊急度によって振り回されずに済む。 自分一人の仕事より、相手がいる仕事から着手する。 最終的に手元に残すのは「あなたが得意で、かつ、あなたにしかできない仕事」だけ。得意な仕事を洗い出し、その具体的なノウハウを他人でも使えるようにツールやフォーマットに落とし込んでみる。落とし込めるものは他の人でもできる。 優秀で本当に忙しい人ほどビックリするくらい返信やお礼のリアクションが早い。逆に忙しいフリをしている人は返事が遅い。一行だけでもいいのですぐ返信する。 打ち合わせ 「議事録を文書で起こす」という社内ルールがないのであれば、ホワイトボードの内容をスマホで撮り、関係者に一斉メールすることで議事録作成の手間を省く。グーグルや外資系コンサルティング会社などはこの方法をとっている。 持論を繰り返す人は、自分の意見を大事に扱ってくれないことや、無視されることに腹をたてるので、ホワイトボードにその意見を書いてあげるだけで満足してくれる。 独演会を始める人の対策としては、ホワイトボードに終了時間を書いておき、「お話の途中ですみません。重要な話の内容ですが、あと15分で結論を出すことになっています。一番のポイントを先に教えていただけますか？」と切り出す。 キーマンとのランチで話す内容は、事実ベースの内容にする。(1)現部署でどんなことがおきているか、(2)どんなことで悩んでいるか、(3)どんな人が実は活躍しているか、という現場の一次情報を伝えると喜ばれる。告げ口、悪口、おべっかは言わない。事実のみを伝えるので、解釈はあなたに任せます、というスタンスが正解。 会議やセミナーの Q&amp;amp;A では、真っ先に発言するだけで「できる人だ」と評価されるようになる。優秀な人は「最初に発言」することで評価されている。 姿勢を正し、ハッキリとした声を出す。 コンサルタントは厳しいことを言うが、お辞儀が一番深く、長い。壇上では堂々と力強い姿を見せるのに、実際お会いして見ると腰が低くていねい。このギャップが魅力につながる。 仕事ができない人への対処 仕事ができない人の特徴は、「プライドが高いが、自分に自身がなく、ガラスのハートを持っている」ことなので、仕事のできない人を責めるのは逆効果。</description></item><item><title>読書メモ『仕事は楽しいかね』デイル・ドーテン</title><link>https://maku.blog/p/8sinbv4/</link><pubDate>Wed, 23 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8sinbv4/</guid><description> 仕事は楽しいかね デイル・ドーテン きこ書房 感想 ★★★★★ 5/5点。
毎日何か新しいことにチャレンジすることの素晴らしさに気付かせてくれます。 「明日は今日と違う自分になる」「試すことに失敗はないから、とにかくいろんなことを試してみよう」がキーワード。
この書籍は、続きの 『仕事は楽しいかね２』デイル・ドーテン も出ています。
抜粋メモ 試してみることに失敗はない。 頭のいい人がする一番愚かな質問は、『あなたは五年後、どんな地位についていたいですか』というものだ。 僕は人生の中で何をすべきかなんて、問いかけなくなった──どうせ、人生なんて思いどおりにはならないからね。 今日の目標は明日のマンネリ。 明日は今日と違う自分になる。 人は違うものになって初めてより良くなれるんだから。 人生は進化だ。そして進化の素晴らしいところは、最終的にどこに行き着くか、まったくわからないところなんだ。 彼（ビル・ゲイツ）は、目標はつねにコンピューターに違ったやり方で処理させる方法を見つけることだとも明言していた。 遊び感覚でいろいろやって、成り行きを見守る。 チャンスの数が十分にあれば、チャンスはきみの友人になるのだ。 まぐれ当たり専門家になるべきかもしれないよ。 注意さえ払い始めたら、目にできるありとあらゆるところに偶然が転がっているのがわかると思うよ。 昔はよく人にこう聞いたものだ、「どんなことを考えているのかね？」今じゃこう聞く、「何を試してきたのかね？」。 望みうる最良のものは、手に入れたものを好きになることなんだよ。 十六の企業は、持つべき姿勢をしっかり育てて、それから画期的な成功を収めたんじゃない。画期的な成功を収めて、それから持つべき姿勢について、もっともらしい話をしたんだ。 目標や夢がないからという理由で失敗した事業を、僕は知らない。 いざその夢なり目標なりを実行に移して市場に入り込むと、十人中九人が失敗する。ろくでもない秘訣だね、そんな目標や夢なんて。 もし、ビジネスに対するきみの唯一の目標が、僕が仕事のために打ち立てている目標──つまり、日々違ったものになるというものだったら、どうなっていただろう。 小説を研究しても小説家になれないように、成功を研究しても成功は手に入らない。 成功の宝くじでは、勝つチャンスは何百と手に入るし、そのほとんどは大損するようなものじゃない。 人は、変化は大嫌いだが、試してみることは大好きなんだ。 チャレンジの中で一番大切なのは、心を開くことだ。だけど一度開いてしまえば、あとはそこにいろんなアイデアが流れ込んでくる。 きみはたぶん何十もの素晴らしいアイデアに、目の前を通り過ぎさせてきてしまっていると思うよ。 あらゆることをしろ。素晴らしいアイデアは、どこからやってくるかわからないのだから。 できることはどんどん変えてごらん。みんなが、きみが変えていることに気がつくくらいに何でも変えるんだ。好奇心を旺盛にすること。実験好きな人だと評判になったら、みんなのほうからアイデアを持ってきてくれるようになるよ。 リストを三つ作るんだ。── 仕事上でやったミスを全部書き出すこと。── 問題点を書き出すこと。── 仕事に関してやっているすべてのことをリストアップすること。── 一度書いたら、二度と書かないこと。同じものは決して書いてはいけない。つねにリストを変化させること。 まずはとにかく始めること。どのアイデアが最終的に実を結んで、どのアイデアが実を結ばないか、確かめる方法なんてないんだから。できるかぎりいろんなことをとにかくやってみること。そうすれば、そのアイデアがまた別のアイデアを引き寄せる。 問題というのは、自分がどんなにうまくその問題に対処できるかを示すチャンスだってことだ。 試すことは簡単だが、変えるのは難しい。 活用しようと思うことはどんなものでも活用すること、そして拝借できそうなアイデアをあちこち探すこと。 報告書に書くデータについてはどうだろう。いまとは違う方法を採れないだろうか。 仕事としてしているあらゆることを書き出し、私が出くわした、あるいは同僚が出くわしたあらゆる問題をリストに連ねてみると、試すためのアイデアを生み出すのは簡単なことだった。</description></item></channel></rss>