<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>雑多 on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/p/tsjyzrn/</link><description>Recent content in 雑多 on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Wed, 13 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/p/tsjyzrn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Teams や Slack で PC 画面の一部のキャプチャ画像を簡単に共有する方法</title><link>https://maku.blog/p/92jyhx7/</link><pubDate>Fri, 10 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/92jyhx7/</guid><description>コロナウィルスの影響でテレワークする人が急増し、コミュニケーションツールとして多くの人が Microsoft Teams や Slack を利用するようになってきています。 Teams のチャットで、何かの説明の際に、 自分のデスクトップ画面の一部をキャプチャして共有したい ことがあると思います。 そんなときは、下記のようにすると一瞬で部分的なキャプチャを共有できます。
Windows 10 の場合 Windows + Shift + S で画面の一部分を矩形選択 そのまま Teams や Slack のメッセージ欄で Ctrl + V で貼り付け macOS の場合 Cmd + Ctrl + Shift + 4 で画面の一部分を矩形選択 そのまま Teams や Slack のメッセージ欄で Ctrl + V で貼り付け 上記のようなショートカットキーを使用すると、選択範囲のイメージを直接クリップボードに格納してくれるので、わざわざ画像ファイルに保存したりする必要がなくなります。 慣れると、画面キャプチャをバンバン共有できるようになって、ものすごく意思疎通が捗ります。</description></item><item><title>マネージメントに関して</title><link>https://maku.blog/p/29ss6t4/</link><pubDate>Fri, 12 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/29ss6t4/</guid><description>マネージャーとマネジメントについて P.F.ドラッカー『マネジメント エッセンシャル版』より
変化の時こそ「基本」を確認。基本と原則に反するものは例外なく破たんする。 働く者が満足しても、仕事が生産的に行われなければ失敗である。仕事が生産的に行われても、人が生き生きと働けなければ失敗である。 マネージャーは権力を持たない。責任を持つだけである。その責任を果たすために権限を必要とする。 マネージャーの役割 投入した資源の総和より大きなものを生み出す生産性を創造すること。 あらゆる決定と行動において、直ちに必要とされているものと遠い将来に必要とされているものを調和させていくこと。 マネージャーの仕事 目標設定 組織化 動機付けとコミュニケーション 評価測定 人材開発 マネージャーにしてはいけない人 強みより弱みに目を向ける人 何が正しいかよりも誰が正しいかを重視する人 真摯さよりも頭のよさを重視する人 部下に脅威を感じさせる人 自らの仕事に高い基準を設定しない人 課題解決のステップ 現状把握: あるべき姿とのギャップを把握 目標設定: 何をいつまでに達成するか 原因分析: あるべき姿とのギャップの原因を明らかにする 仮説構築: 原因に対する仮設を立てる 計画 アクション ハックマントオールダムの職務特性モデル (Job Characteristics Model) ハックマンらは、職務への満足度を高め、動機付けに結びつく職務の特性を次の５つに分類しています。
Skill Variety（スキルの多様性） Task Identity（完結性） まとまりのあるタスクであること（全体のどの部分を担当しているのか分からないと不安になってしまうため） Significance（重要性） Autonomy（自律性） Feedback（フィードバック）</description></item><item><title>配色サンプル (Color Combination)</title><link>https://maku.blog/p/y2kvx5f/</link><pubDate>Mon, 12 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/y2kvx5f/</guid><description> http://www.honda.co.jp/kids/ より
#8bc7ed
(R139 G199 B237) #f8aaca
(R248 G170 B202) #c1d93b
(R193 G217 B59) #f2f0e9
(R242 G240 B233) #906c3a
(R144 G108 B58) #ffc823
(R255 G200 B35) http://blend-design.jp/ より
#7fc67f
(R127 G198 B127) #82d8d8
(R130 G216 B216) #d1a5db
(R209 G165 B219) #f78d7f
(R247 G141 B127) #dbb583
(R219 G181 B131) #f4c551
(R244 G197 B81)</description></item><item><title>プロダクトバックログとスプリントバックログの概念図</title><link>https://maku.blog/p/pwpgu5h/</link><pubDate>Tue, 22 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/pwpgu5h/</guid><description> 図: プロダクトバックログ</description></item><item><title>業務プロセスの表記法 (BPMN)</title><link>https://maku.blog/p/47ogzwo/</link><pubDate>Mon, 22 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/47ogzwo/</guid><description>BPMN (Business Process Modeling Notation) の概要 BPMN.org - http://www.bpmn.org/ アメリカの非営利団体である BPMI (Business Process Management Initiative) が策定。 BPM (Business Process Management) を進める際の標準記述言語。 BPMN は、業務フローを図にするときの表記法を定義しています。業務フローの図って、誰が描いても大体同じような感じになるものだけど、表記法の標準があるのであれば、それを使うのがよいですね。
大まかには、以下のような記号を使って描いていきます。
丸 &amp;ndash; イベントの発生、終了 四角 &amp;ndash; タスク 菱形 &amp;ndash; 分岐 矢印（実線） &amp;ndash; シーケンスのフロー 矢印（点線） &amp;ndash; データのフロー それぞれのタスクを担当する組織などを表現したい場合は、全体のフローを短冊状に区切って表現すれば OK。これも一応、Swimlane という記法として定義されてます。
参考サイト: 情報システム用語事典：BPMN（びーぴーえむえぬ） - ITmedia エンタープライズ</description></item><item><title>ソフトウェアテストに関するリンク</title><link>https://maku.blog/p/6f8k3ns/</link><pubDate>Mon, 25 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/6f8k3ns/</guid><description> ソフトウェアテスト標準用語集 2012-04-01 時点で Version 2.1</description></item><item><title>ライフハック／未分類メモ</title><link>https://maku.blog/p/j26fuew/</link><pubDate>Sun, 16 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/j26fuew/</guid><description>ストレスフリーに過ごすコツ 自分の心配ではなく、他人のことを気遣うようにする。他人のことを考えていれば、自分のことで悩む暇はなくなる。 何かに夢中になること。読書、ゲーム、運動、DIY などなんでもよい。 プレゼンテーションの上達方法 ロールモデルを持つ 例えば、レーガン大統領のプレゼンをイメージし、彼とどこが違うのかを分析する。 他人のアドバイスは反論せずに真摯に受け止める 自分のプレゼンを客観的に分析する 参考: 先見経済 2005-11-07「プレゼン力を鍛える（西野浩輝）」
三日坊主の防止法 目標は現実的なものを設定する。 目標を達成したら何が得られるかを明確にする。 目標を細分化して達成感を得られやすいようにする。 参考: BIG tomorrow May 2006「三日坊主を直すための方法・大研究」
2 つの作業の期間を合わせてリズムを作る 例: ブリタ（浄水器）のカートリッジを変える時に台所で使うスポンジを新しいものに交換する。</description></item><item><title>特許の読み方（請求項に関して）</title><link>https://maku.blog/p/q7abhn6/</link><pubDate>Tue, 02 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/q7abhn6/</guid><description>特許として有効な範囲は「請求項」に挙げられているもの。 「請求項」は1個のこともあれば、200個のこともある。
請求項が複数ある場合は、請求項1が一番抽象的（全体を包含したもの）になっており、他の請求項はそれを掘り下げるものになっている。 言い換えると、それぞれの請求項はツリー構造のような関係になっている。 親の請求項を掘り下げているものは、文末に「〜請求3に記載の〜」のように記述されることが多い。
請求項の階層の上位のものが特許として認められれば、その有効範囲は広くなる。 逆に部分的に認められれば、有効範囲は狭くなる。
請求項は重要だが、その後ろにある「説明」の章を読んだ方が全体の内容、要点（課題、手段）は分かりやすい。 まずは説明の最初の方を読んで、この特許が何を解決しようとしているかの目星をつけるとよい。</description></item><item><title>かんたん料理シリーズ</title><link>https://maku.blog/p/3939qxt/</link><pubDate>Wed, 21 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/3939qxt/</guid><description>鶏肉の照り焼き 『会社の星』で簡単な照り焼きの作り方やってたのでφ(･ｪ･o)~メモメモ
たれの材料（甘辛しょうゆ） しょうゆ 1カップ 酒 1/2カップ 砂糖 100g 作り方 鶏肉を茹でて、ひと口大にに切る。 フライパンで焼き目をつける感じで焼く。 焼いているときにたれをかける。 もやしとほうれん草と挽肉のピリ辛ミソあえ（一人分） （おおきめのお皿が必要）
材料 ほうれん草 － １束 もやし － ５０ｇ Ａ 挽肉 － ５０ｇ サラダ油 － 小さじ１ みそ － 小さじ１ 豆板醤 － 小さじ１ さとう － 小さじ１ 作り方 ほうれん草を５ｃｍくらいに切って皿に入れる もやしを洗って皿に入れる Ａを混ぜて皿に入れる レンジで４分加熱 混ぜてできあがり！ 簡単たまご野菜丼 材料 A 卵 １個 しょうゆ 小さじ１ 酒 小さじ１ 豚挽き肉 80g 野菜少し （ニンジン1/2の薄切りとか） 作り方 豚と野菜を炒める A を入れて半熟でご飯にかける さばとねぎの味噌煮 材料 さば １切れ 長ねぎ １本 煮汁 水 １カップ みそ 大さじ１ みりん 1／4カップ 作り方 ねぎを５ｃｍに切って軽く焦げるまでやく なべに煮汁を入れて 1 と さばをいれて15分くらい煮込む（途中で煮汁をかけながら） 煮汁が減ってきてとろとろになったら火を止めて完成 ※さばがないのでブリで作ったらあんましおいしくなかった(-_-</description></item></channel></rss>