<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>投資 on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/%E6%8A%95%E8%B3%87/</link><description>Recent content in 投資 on まくろぐ</description><generator>Hugo</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sat, 27 Jan 2018 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/%E6%8A%95%E8%B3%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2018-01-27 Coincheck が 580 億円の NEM 流出</title><link>https://maku.blog/p/zisgmqi/</link><pubDate>Sat, 27 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/zisgmqi/</guid><description>&lt;p>ビットコイン取引所の Coincheck が時価総額 580 億円分の仮想通貨 NEM を流出し、仮想通貨市場に大きな衝撃が走りました。
結局、仮想通貨って理論的には安全と言われていても、人が介入する運用部分での人為的ミスは完全にはなくせないのですよね。
仮想通貨の取引所にお金を預けているということは、常にそれが 0 になるというリスクを抱えていることになります。
銀行のように 1000 万円までペイオフされる法制度が整えばマシになるのでしょうけど、現状を見る限り、当面そのような制度が作られることはないでしょう。&lt;/p>
&lt;p>Abema TV で、23:30〜25:00 の緊急記者会見を見てました。
当初 30 分予定だったので、風呂に入りながら見ようと思ったけど、結局１時間くらい延長してのぼせました。。。&lt;/p>
&lt;p>しかし、喧嘩腰な記者は何とかならないのですかね？
質問をするのであれば、皆のためになる質問をしなければだめでしょう。
事実や今後の対応などを質問するのであればよいけど、答えられるはずない質問をして、単に攻めるだけの記者は質問をする資格などない。
そんなことを質問して無駄に時間をかけるくらいなら、早く記者会見を終しまいにして、対応に当たってもらった方が皆のためです。&lt;/p></description></item><item><title>2018-01-01 ビットコインは投資でも何でもない</title><link>https://maku.blog/p/qfzhht4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/qfzhht4/</guid><description>&lt;p>2017年の年末はビットコインが盛り上がりましたね。1ビットコインが19000ドルを突破したとか何とか。&lt;/p>
&lt;p>でもここにお金をつぎ込んでいる人はお金の使い方を考え直して欲しいと思います。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>投資は本来は、将来成長していく事業などに先行して資金を投入していくもの&lt;/strong>。そこから生み出される付加価値があるこそ有意義なものです。でもビットコインにそのような価値はありません。&lt;/p>
&lt;p>買う人がいるから上がる、それだけのチキンレースですね。売り抜けられた人はいいかもしれませんけど、その裏にそれだけの高値で買っている人がいるっていうことを忘れちゃいけません。FX と同じゼロサムゲームで、全体で見たら誰も儲かっておらず、付加価値を生み出してはいません。ブロックチェーンの社会的な実験をしたいのであれば、政府が発行する仮想通貨を使えばよいんです。&lt;/p>
&lt;p>結局誰が得をするか？&lt;/p>
&lt;p>それは売買手数料を稼いでいる金融業者と、売買で得られたお金に対して課税する政府です。売買を煽っているのは、そういった人たちの戦略ですからね。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>本当に勝者になれるのは、ビットコインの購入者じゃない&lt;/strong>んだってことに早く気づきましょう。&lt;/p></description></item><item><title>2017-08-23 株式を家族間で移管</title><link>https://maku.blog/p/7bs74j9/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7bs74j9/</guid><description>&lt;p>SBI 証券証券口座にある株式を家族の証券口座に移管する申し込みをしてみました。&lt;/p>
&lt;p>別の人の証券口座に株式を移す場合は「異名義移管」という扱いになって、サポートセンターに電話をしなければいけないようです。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://site2.sbisec.co.jp/ETGate/WPLETmgR001Control?OutSide=on&amp;amp;getFlg=on&amp;amp;burl=search_home&amp;amp;cat1=home&amp;amp;cat2=service&amp;amp;dir=service&amp;amp;file=home_imeigi_ikan.html">SBI証券 ホーム &amp;gt; サービス案内 &amp;gt; 贈与等による異名義移管のお手続き&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>電話をしてお願いすると、いろいろ注意事項などを教えてくれて、２、３日で申し込み書類が送られてきます。一枚の書類に、移管銘柄は５つまでしか記入できないので、移管予定の銘柄数を伝えておく必要がありあす。&lt;/p>
&lt;p>今回申し込んだ移管は、「本人のSBI証券特定口座」⇒「家族のSBI証券特定口座」という口座間の株式移管です。電話で注意事項をいろいろ説明してくれましたのでポイントをメモ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>移管先に「銘柄A」が既に存在する場合、移管元の「銘柄A」の部分移管はできない（移管元の「銘柄A」をすべて移動させることは可能）。&lt;/li>
&lt;li>贈与税に関しては、詳しくは税務署に問い合わせてくださいとのこと。ただ、一般的には贈与金額は、移管実行日の終値や、前月の平均評価額、前々月の平均評価額を用いられることが多いとのこと。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>部分移管に制約があることは初めて知りました。ちなみに、各銘柄の月ごとの平均終値は、&lt;a href="http://www.jpx.co.jp/markets/statistics-equities/price/">東証の月間相場表のページ&lt;/a>で調べられます。贈与税の計算などが必要な場合は確認してみてください。&lt;/p>
&lt;p>&lt;b>追記 (2017-08-25):&lt;/b> こんな申し込み書類が届きました。住所とか全部手書きで書かないといけないんですね。もっとユーザにやさしい仕組みにしてくれればいいのになぁ。。。&lt;/p>


&lt;figure class="xImage">
 &lt;img style="" width="300" height="424" src="../../p/7bs74j9/20170823-sbi1_hu14661720027827287163.jpg" alt="/p/7bs74j9/20170823-sbi1.jpg" />
 &lt;figcaption>図: 相続上場株式等 移管依頼書&lt;/figcaption>
&lt;/figure>



&lt;figure class="xImage">
 &lt;img style="" width="300" height="424" src="../../p/7bs74j9/20170823-sbi2_hu18072342580045243875.jpg" alt="/p/7bs74j9/20170823-sbi2.jpg" />
 &lt;figcaption>図: 贈与届（兼 移管依頼書 及び 委任状）&lt;/figcaption>
&lt;/figure>



&lt;figure class="xImage">
 &lt;img style="" width="300" height="424" src="../../p/7bs74j9/20170823-sbi3_hu14052650508321893417.jpg" alt="/p/7bs74j9/20170823-sbi3.jpg" />
 &lt;figcaption>図: 贈与契約書&lt;/figcaption>
&lt;/figure></description></item><item><title>2017-07-20 インデックス投資家 梅屋敷商店街のランダム・ウォーカー</title><link>https://maku.blog/p/n4z4k6d/</link><pubDate>Thu, 20 Jul 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/n4z4k6d/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="http://randomwalker.blog19.fc2.com/">梅屋敷商店街のランダム・ウォーカー&lt;/a>の水瀬ケンイチさんのお話を聞いてきました。&lt;/p>
&lt;p>10 年以上インデックス投資を続けてきためずらしい方です。
もともとはデイトレーダーだったらしいですが、投資以外のことが忙しくてインデックスに乗り換えたとのこと。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>趣味など他にやりたいことがいろいろあるのに、投資に時間を割くというのは本質的に間違っている&lt;/strong>という意見はハッとさせられるものがありますね。
投資を始めてしばらくすると、テクニカル分析やファンダメンタル分析が楽しくなってきます。
それはそれでよいのですけど、本当にやりたいことは投資じゃなくて、別のことでしょ？ってことを忘れないようにしなきゃですね。&lt;/p>
&lt;p>水瀬さんがやっているインデックス投資の手順は、ごく一般的なこんな感じ。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>２年分の生活費は確保&lt;/li>
&lt;li>リスク許容度の把握&lt;/li>
&lt;li>資産配分の決定（アセットアロケーション）&lt;/li>
&lt;li>投資商品の決定&lt;/li>
&lt;li>積み立てとリバランスを繰り返す&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>アセットアロケーションは、配分自体が大切なのではなく、その&lt;strong>組み合わせによって「期待リターン」と「リスク（ボラティリティ）」が何パーセントになるのかが重要&lt;/strong>。
例えば、期待リターンが +4.4% で、リスクが 13.6% であれば、一年後の資産は 68% の確率で、+18.0%〜-9.2% の範囲に収まる（１標準偏差）。
95% の確率で、+31.%〜-22.8% の範囲に収まる（２標準偏差）。&lt;/p>
&lt;p>インデックス投資で「株式」に投資すべきだという結論は、過去の歴史から導かれてます。1801年からの200年で、金融商品の価格は次のように変化しています（インフレ率も考慮）。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>現金 ・・・ 0.07倍&lt;/li>
&lt;li>金 ・・・ 0.98倍&lt;/li>
&lt;li>国際 ・・・ 952倍&lt;/li>
&lt;li>株 ・・・ &lt;strong>60万倍&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>なんだかんだ言っても、資本主義経済は拡大再生産し続ける仕組みで回っているのだから、株式の価格は上昇し続けるという結論に至ったとのこと。&lt;/p>
&lt;p>しかし、こうして比較してみると、現金で資産をずっと持っていることがものすごく損だということがよくわかりますね。すぐに使えるという意味では現金は最強なのかもしれないですけど、仮想通貨や IoT を利用した決済手段が主流になれば、現金の利点はどんどん減っていくのでしょう。&lt;/p>
&lt;p>10 年以上インデックス投資を続けているとなると、リーマンショックや東日本大震災、ギリシャショック、チャイナショックなどをもろに食らっているわけですが、結局は2〜3 年程度で回復するため、収支は数十パーセントのプラスになっているようです。大ダメージを受けても撤退せず、10 年以上たんたんと積み立てを続けている人の話には説得力があります。&lt;/p>
&lt;p>ちなみに、インデックス投資では、積み立て時に定額で購入し続けるドルコスト平均法が有名ですが、&lt;strong>売りの出口戦略としては、定額ではなくて定率で少しずつ売っていくようにすれば価格変動の影響を減らすことができる&lt;/strong>とのこと。
例えば、老後に株資産の 5％ ずつを少しずつ売っていくようにすれば、株価が高い時にはたくさんの現金になり、株価が低い時には少量の現金になります（割安なときに株をたくさん売ってしまうのを防ぐことができる）。&lt;/p></description></item><item><title>2017-06-23 IPO 銘柄に値段がつかない</title><link>https://maku.blog/p/poesfyd/</link><pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/poesfyd/</guid><description>&lt;p>当選すれば必ず儲かるという伝説の IPO 銘柄（新規上場銘柄の株）についに当選しました！&lt;/p>
&lt;div style="text-align:center; font-weight:bold;">同僚が。&lt;/div>
&lt;p>いろんな証券会社で２年くらい申し込み続けてやっとゲットしたらしいです。
ディーエムソリューションズ (6549) というダイレクトメール事業などを行っている会社で、上場日は値段がつきませんでした。&lt;/p>
&lt;p>あれ？&lt;/p>
&lt;div style="text-align:center; font-weight:bold;">成行の売りが入っているのにどうして少しも売買成立しないの？&lt;/div>
&lt;p>たしかに。&lt;/p>
&lt;p>普通は少しでも成行売りが入っていたら、引け後（15:00）には必ず売買成立するのになんでだろうと思って調べてみたら、&lt;strong>新規上場後の初値だけは、売り数と買い数が完全に一致するまで値段がつかない&lt;/strong>みたいですね。&lt;/p>
&lt;p>だから、買いたい人がたくさんいれば、値段がつかず、次の日に持ち越されると。
&lt;strong>初値で確実に売りたければ、成行売りを入れておけば OK&lt;/strong> ってことですね。&lt;/p>
&lt;p>（結局、２日目に初値がついて、公募価格の約３倍になったみたいです。うらやましー）&lt;/p></description></item></channel></rss>