<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OAuth on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/oauth/</link><description>Recent content in OAuth on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 18 Aug 2020 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/oauth/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>GitHub OAuth トークンを取得する (1) 処理の流れを理解する</title><link>https://maku.blog/p/ubkt3ai/</link><pubDate>Sun, 16 Aug 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ubkt3ai/</guid><description>GitHub の OAuth トークンとは GitHub API を使って GitHub 上の情報（リポジトリ情報やユーザー情報）を取得するには、GitHub によって発行されるアクセストークンが必要です。 GitHub API ver.3 (REST API) ではアクセストークンを必要としない API もありましたが、GitHub API ver.4 (GraphQL API) では必ずアクセストークンが必要です。
アクセストークンにはいくつか種類があり、GitHub の Web サイト上で作成する パーソナルアクセストークン や、Web アプリの OAuth プロセスで取得する OAuth アクセストークン などがあります。 アクセストークンの取得方法は異なりますが、いずれも取得した後は同じように使用できます。
パーソナルアクセストークン : ユーザーが GitHub サイト上で作成 OAuth アクセストークン : Web アプリ内の OAuth プロセスで取得 通常、Web アプリから GitHub API を使用する場合は、後者の OAuth を使用してアクセストークンの取得を自動化します。 ここでは、GitHub の OAuth アクセストークン取得の流れを、実装コードを示しながら説明していきます。
GitHub の OAuth の流れ (Web application flow) Web アプリから OAuth トークンを取得するまでの流れはざっと次のような感じになります。</description></item><item><title>GitHub OAuth トークンを取得する (2) Azure Functions 経由で取得する</title><link>https://maku.blog/p/ar2bjs2/</link><pubDate>Tue, 18 Aug 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ar2bjs2/</guid><description>何をするか？ ここでは、静的な Web サイト（の JavaScript) から、GitHub の OAuth トークンを取得できるようにしてみます。 この処理を実装すると、GitHub と連携した Web アプリを、GitHub Pages や Azure Static Web Apps などの、静的サイト用のホスティングサービス上で公開できるようになります。 汎用的な Web サーバー（VPSなど）でホスティングする場合と比べ、非常に安価に運用することができます。
前提知識として、下記の GitHub の OAuth トークン取得の流れを理解しているものとします。
参考: GitHub OAuth トークンを取得する (1) 処理の流れを理解する 静的な Web サイトから GitHub のアクセストークンを取得するときにネックになるのが、クロスオリジン通信 (CORS) の制約です。 また、GitHub のアクセストークンリクエストには、クライアントシークレット情報が必須であり（2020年、2021年現在）、これをクライアントサイドの JavaScript にハードコードするわけにはいきません。 よって、ブラウザ上で実行される JavaScript からは、実質アクセストークンの取得ができないので、何らかのバックエンドサーバーを介す形でアクセストークンを取得する必要があります。
バックエンドサーバーはどのようなものでも構わないのですが、ここではサーバーレス環境である Azure Functions を使ってアクセストークンの取得機能を実装します。
Azure Functions に関数を追加する Azure Functions に HTTP トリガーで起動する関数を追加し、GitHub の OAuth トークンを取得する処理を実装します。 まずは下記の記事を参考にして、Functions アプリ（プロジェクト）を作成してください。
参考: Azure Functions で簡単な関数を作ってみる 作成する関数の仕様は次のとおりとします。</description></item></channel></rss>