<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>管理人 on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/p/hnoamfo/</link><description>Recent content in 管理人 on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Thu, 10 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/p/hnoamfo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>好きな映画、ドラマ、TV番組、マンガ</title><link>https://maku.blog/p/z97ysqu/</link><pubDate>Thu, 10 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/z97ysqu/</guid><description>好きなマンガ／アニメ 『地元最高！』 女の子しか出てこないのに内容はドラッグ、ヤクザなど超ハード。それなのに、シャネルちゃんの超楽観的な性格に癒されます。ギャップが大きすぎて変な中毒性があります。実際中毒の話だけど。 『ハイスコアガール（押切蓮介）』 スト2で育った世代には刺さります。熱いゲーセン時代の話がたまらないです。 『上野さんは不器用（tugeneko）』 ドラえもんよりもはちゃめちゃな発明をする上野さん。発明品の解説がめちゃくちゃなのにそれっぽい。ドラえもんみたいに長寿化して欲しかった。 『岡崎に捧ぐ（山本さほ）』 貧乏なのにとても幸せそうな岡崎さん。さほさんのゲームどっぷり人生はここから始まったんだなぁ。 『グラップラー刃牙（板垣恵介）』 初めてこの筋肉を見たときはびっくりしたけどハマります。物理的な肉体の強さのぶつかりあいだけでここまで面白くなるんだ。 『響（柳本光晴）』 小説ばっかり読んでいて小説を書く才能もずばぬけている響さん。天才は何をやっても許されるわけではないけど、次に何をやってくれるのかワクワクして読み進めてしまいます。 『カイジ（福本伸行）』 映画版のカイジ（藤原竜也主演）もすごく面白い。キンッキンッに冷えてやがる！ 『放課後さいころ倶楽部（中道裕大）』 ボードゲーム好きにはたまらない。いろんなゲームのルールが覚えられます。やったことないゲームまでやったことあるかのように思えてしまう。 『ダンジョン飯（九井諒子）』 ウィザードリィ世代にはたまらない。現実世界の料理にはまったく役に立たないけど、レシピとかじっくり読んでしまう。 『はじめの一歩（森川ジョージ）』 ボクシングのシーンの迫力がすごい。線の引き方がもはや芸術。 『あしたのジョー（ちばてつや）』 アニメ版の方がすきかも。はちゃめちゃだけど一直線な主人公はかっこいい。 『ジョジョの奇妙な冒険（荒木飛呂彦）』 WRRRRYYYYYYYYYYYYYY!!!! 好きなドラマ 僕と彼女と彼女の生きる道: ハーモニカの練習をしている娘からハーモニカを取り上げて投げつけ、「うるさいんだよ！」と怒鳴るような父親（草なぎ剛）が心を開いていく物語。草なぎ君ドラマには名作が多いけど、その中でも一番好きかも。 銭の戦争: 草なぎ剛さん主演。登場人物の本心がなかなか読めないところが面白いです。復習心から行動していた主人公が、だんだんとお金に取り憑かれていくように見えるけど、実はそうではないと思わせたり、でも最後の最後で・・・といった感じで飽きさせません。 銭ゲバ: 貧乏でセコイ主人公（松山ケンイチ）とその父親（椎名桔平）とのやりとりが最高です。「銭ズラ〜〜〜」っていうセリフは残念ながら流行りませんでした。椎名桔平の「おーこわいこわい」っていう人をおちょくるようなセリフが好き。 プリズンブレイク: セオドア・&amp;ldquo;ティーバッグ&amp;rdquo;・バッグウェルが最高です！毎シーズン、「こんな状況抜け出せるわけない！」ってところから脱出してしまう展開がたまらなくおもしろいです。 TRICK: 謎解き的なストーリーも面白いですが、仲間由紀恵と阿部寛のドジ＆ドジのかけあいが好きです。ほんわか系。 セトウツミ: セト＆ウツミのくだらない会話だけで進んでいくドラマなんですが、絶妙なツッコミが心地よいです。ほんわか系。 節約ロック: 松本タカオ（上田竜也さん）の頭のわるすぎる節約術が毎回笑わせてくれます。悪巧みしてるときの顔がおもしろすぎるｗ 下町ロケット: 阿部寛さんのクサい演技に毎回感動してしまいます。最後には真面目に仕事に取り組んできた人たちが報われる正義感に溢れるドラマです。 僕の初恋をキミに捧ぐ: 学園おちゃらけラブストーリーかと思ったら感動モノでした。原作はフラワーコミックスなんですね。 ノーコンキッド: 田中圭主演のゲームセンターのお話。昔のゲームセンターを知ってるので、すごく懐かしい感じがする。 おいしい給食: そこまで美味しそうでもない給食のおかずをハイテンションで美味しそうに食べるのがサイコー。おいしいっおいしいっおいしーよっ♪ 草なぎ剛さん、阿部寛さんのドラマが好きな傾向があるみたいです。
好きな映画 いやぁ、映画ってほんっとうにいいもんですね。 貧乏モノ、病気モノ、音楽モノの映画とかは鉄板で感動してしまいます。
小説家を見つけたら 小説家をみつけたら ショーンコネリー主演。 とってもほんわかできる映画で、すべての人におすすめできる映画です。 16歳の高校生ジャマールは、自分が書いていた小説のメモを落としてしまいます。 そのメモは戻ってくるのですが、そこには細かい批評がびっしりと書き込まれていました。 ジャマールは最初、「落書きしやがってと」思って読んでいましたが、その的確な指摘にのめり込んでいきます。 それは、行方の分からなくなっていた幻の大作家フォレスターによる仕業だったのです。
カンフーハッスル カンフーハッスル チャウシンチー主演。 少林サッカーもよいのだけど、こっちの方が好きかな。 無駄に派手なところがわざとらしくて好きです。 しかし、チャウシンチーって貧乏役が好きだよね。 本まで買っちゃった。
セッション セッション J・K・シモンズが熱い、熱すぎる。 プロのジャズ演奏者を育てるために徹底的にしごき倒します。 それが嫌がらせなのか、本気で育てたいのかわからない。 それでも必死にがんばる主人公。 この映画を見ると、必死になるというのはこういうことなんだ ってことがわかります。 それにしても最後のシーンはイイ。 ラストは 5 回くらい見ました笑。 そして師弟愛の行く末がモヤッとしたまま終わるのがまたイイ。</description></item><item><title>ポリシー、座右の銘、モットー</title><link>https://maku.blog/p/3tog8xc/</link><pubDate>Tue, 08 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/3tog8xc/</guid><description>行動の選択基準 何かの選択や行動で迷ったとき、こんな感じで判断するようにします。
まわりが喜ぶ、笑顔になる方 を選ぶ 楽しい方、楽しくなりそうな方 を選ぶ 体によい方 を選ぶ 例えば、料理のメニューを見て迷ったら、健康そうな料理を選びます。
また、落ち込んだときに気分良く過ごすにはこう考えます。
気にしない、気にしない、まいっか 別に死ぬわけじゃないか 時間の使い方 時間配分 趣味 → 仕事 → 勉強 → 趣味や仕事は「今」のため。 勉強は「将来」のため。 これらをバランスよくやらなきゃだめ。
タスクの種類 日々やるべきことは、それを行うタイミングに注目すると、3 種類に分類できる。 TODO を書き出すときは、これらを分けて管理するとよい。
Routine: 定期的にやること（日課としての学習など） ToDo: 必ず終わらせなければいけないこと（終わったらリストから削除できる重要なタスク） Whim: 時間があるときにやればよいこと（趣味の読書など） スケジューリング 下記は、THE21『なぜか「仕事が速い人」の習慣』より。 スケジュールには、先に学習時間を入れてしまうのがよい。 仕事を細かく分解するメリット 不要な仕事の存在に気付く。 スキマ時間を使って処理できるようになる。 他の人に頼みやすくなる。 型に当てはめて作業しやすくなる。 企画書作成の例：「現状分析」→「他社事例調査」→「課題整理」→「施策立案」→「費用対効果の検討」。 学びについて 真の学びとは 学びの真の目的は、スキルの学習ではなく「発達」。「覚える」のではなく、「察知する」力を付けていくべき。 苦労して手に入れたものの方が長く楽しめる。 「仕組み」を学ぶ 特に技術的な事柄に関しては、「仕組みを知る」という姿勢 を持つようにしたいです。
ハッキングのスキルを学ぶために費やす時間は、重要です。 ある目的を達成するだけの人は、時間をかけずに、スクリプトキディになりやすくなります。 そうなると、できることには限界があります。
書籍『HACK PROOFING YOUR NETWORK』 どんなことに対しても「仕組み」を学ぼうという姿勢を持つことは重要だと思います。 例えば、ある仕事を片付けるための方法を聞いて、サクッと仕事を終わらせるだけの人と、その方法がどんな仕組みで成り立っているのかを同時に学ぼうとする人では、技術力や発想力の向上に差が出てきます。 ある物事に関して改善点を探すためには「仕組み」を知らないといけないし、まったく別の新しいアイデアを生み出すための知識として活用するためにも、「仕組み」を知ることは重要です。 「仕組み」を学ぶ姿勢なくして技術力の向上なし！
ゴールを明確にしないという勉強方法 大きな目標を立てて勉強を始めると、そこに辿り着くまでにあまりにも時間がかかることに途中で気が付いて挫折してしまうことがあります。 目標を立てることによって、逆に勉強が続かなくなってしまうのは悲しいことです。 そこで、あえて目標を明確にせずに勉強を始める とモチベーションが続いたりします。 コツは、勉強の記録をつけることで、自分は成長したんだという満足感を得ること。
人間関係 コネを作ることを目的にして奔走しない。 自分の魅力（知識、能力、実績、人間性）を高める ことで、人が向こうからやってくる状態が理想。</description></item><item><title>好きな顔文字</title><link>https://maku.blog/p/afwfp22/</link><pubDate>Mon, 07 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/afwfp22/</guid><description>わーぃ ٩(๑❛ᴗ❛๑)۶ わーぃ (｡╹ω╹｡) キュピーン (ฅ&amp;rsquo;ω&amp;rsquo;ฅ) エッ？ ∑(ﾟДﾟ；) （゜Д゜） (゜O゜; (　ﾟдﾟ) (つд⊂)ｺﾞｼｺﾞｼ (；ﾟдﾟ) (つд⊂)ｺﾞｼｺﾞｼ _, ._ （；ﾟ Дﾟ） その他 φ(･ｪ･o)~メモメモ ミ(・ 。・)彡 ウーパールーパー o(・・)oヾ(￣▽￣ ) ヨチヨチ (´･∀･`)ﾍｰ (∩ω・。)ﾉｼ ヨシヨシ( ^・ェ・^)/(; ; )グシュ (..､)ヾ(^^ )いいこいいこ |ω・`）チラ _ ∩ (　ﾟ∀ﾟ)彡　バイソン！バイソン！ ⊂彡</description></item><item><title>心に響く言葉とか</title><link>https://maku.blog/p/pjsq9sp/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/pjsq9sp/</guid><description> 実装しなくなったら、エンジニアとしての人生はそこで終了ですよ ── マイクロソフト元社長 他社製品を見たら改善を考えるより、別のアプローチを考えろ ── 映画『スティーブ・ジョブズ』 プログラマーが「できない」と言った瞬間にそのアイディアは死ぬんです。だから「できない」と言うんだったら、「ここまでならできるけど」と言えよ ── 任天堂 岩田聡 aibo の開発では議論が白熱しても、そこに aibo がいると、なぜだかみんな笑顔になれた ── aibo 開発者 感じるな！考えろ！ ── ソニー株式会社 副社長 松本義典 ミスタードリラーの主人公ホリ・ススムの父親は、ディグダグの主人公ヒロ・タイゾウ ── 『レトロゲーム忍法帖』忍者増田</description></item></channel></rss>