<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>おでかけ on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/%E3%81%8A%E3%81%A7%E3%81%8B%E3%81%91/</link><description>Recent content in おでかけ on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/%E3%81%8A%E3%81%A7%E3%81%8B%E3%81%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2019-01-14 大室山からの景色は壮観！</title><link>https://maku.blog/p/g2d9uzk/</link><pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/g2d9uzk/</guid><description>伊東にある大室山（おおむろやま）に登ってみました。 といっても、歩いて登山するわけではなくて、こんなリフトで登っていきます。 往復500円。 このリフトはすごい低空で、ときどき地面に足が着いたりして面白いです。
頂上に着くと、火口を一周できます。
360度景色を見渡せるのですごく景色がいいです。 近くに来たときはぜひ登ってみるとよいです。 ちなみに隣にはシャボテン公園があります。カピバラさんがいます。
風が強くて、この季節はちょっと寒かったです。 ニット帽が必須かな。
車でちょっと移動すると、世界遺産の韮山反射炉（にらやまはんしゃろ）があります。 残存する唯一の反射炉らしいです。 説明員の人が丁寧に歴史を教えてくれます。
この反射炉は、銑鉄を熱で溶かして大砲を作る設備です。 熱を壁に反射させながら温度を上げて金属を溶かすので反射炉と言います。
ここで作った大砲はペリー来航に備えて東京の品川に設置されました。 砲台を設置する場所なので「台場」と呼んでいます。 台場は 8 つ作られたのですが、今では台場公園として第三台場だけ入ることができます。 もうひとつ第六台場も残っているのですが、陸路がなくて入ることはできません。
お台場に行くことがあったら、買い物だけじゃなくて、砲台跡も見てみるとおもしろいです。</description></item><item><title>2018-05-27 日本ダービーに初めて行ってみた</title><link>https://maku.blog/p/de7i2di/</link><pubDate>Sun, 27 May 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/de7i2di/</guid><description>今日は競馬ファンが熱狂する日本ダービー（東京優駿）の日。 競馬自体やったことないんですけど、日本ダービーは一度行ってみたかったので、電車乗り継いで府中の東京競馬場に行ってみました。 府中本町駅から専用の通路ができているので迷うことなく到着です。 なんかディズニーランドにいくような感覚に近い。
ダービーは3時過ぎからの第10レースなのですが、到着したお昼には人でいっぱいでした（来場者は11万8千人でした）。 ファミリーで来ている人たちも多いという噂でしたが、やっぱり競馬がメインなので子供連れは少ないですね。
馬券買うのは基本的に室内ですが、その周りも人だらけ。 場所取りが激しいです。 なんなのコレ。
パドックはお馬さん近くで見れて楽しいですね。 これだけでも来てよかった（＾o＾）
「場内」と呼ばれる、コースの中央のエリアにも入ることができます。 このエリアには子供の遊具とか、売店とかいろいろ出てます。 ここは比較的空いていて、レースを見ることもできるのですが、かなり遠い。。。 しかも中継モニタを見ることもできません（写真右端に写ってるやつの裏側がスクリーンになっている）。 双眼鏡を持って来ているおじさんがいたんですが、理由がわかりました。
しょうがないので第10レースのダービーは、通常の観戦エリアに戻って観戦しました。 ものすごい人で、遠くから見ないといけませんでしたが、すごい歓声で、迫力ありました。
ちなみに、戦績はというと、単勝が当たりました！ 100円しか買ってないけど。</description></item><item><title>2017-07-29 都会の中のオアシス「等々力渓谷」に行って見た</title><link>https://maku.blog/p/th8co6e/</link><pubDate>Sat, 29 Jul 2017 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/th8co6e/</guid><description>大井町線の等々力駅を降りて徒歩５分の等々力渓谷で散歩。
都会の中の渓谷なのでそんなに大きくはないけど、みんな涼みに来てますね。途中で一軒だけお茶するところがありました。二子玉川や自由が丘に行くついでに寄り道してみるのもよいかもしれません。</description></item></channel></rss>