<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>アプリや製品のアイデア on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/p/wskda99/</link><description>Recent content in アプリや製品のアイデア on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Wed, 11 Jul 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/p/wskda99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>障害者向けの製品アイデア</title><link>https://maku.blog/p/rx89f98/</link><pubDate>Wed, 11 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/rx89f98/</guid><description> 聴覚障害 自分が喋っている言葉の発音がきれいになるようにサポートする（表示 or 振動） 音声を振動に変えて伝える（自分の名前が呼ばれたらリストバンドを特定のパターンで震わせるなど） 発話障害 ジェスチャーをリアルタイムに会話音声に変換（首かけ型のガジェットから、カメラで判別＆音声出力）</description></item><item><title>VR（バーチャルリアリティ）系の製品アイデア</title><link>https://maku.blog/p/4ppftm9/</link><pubDate>Sat, 12 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/4ppftm9/</guid><description> 超リアルペット。自分が画面の前に行ってバーチャルな猫を見るのではなく、バーチャルな猫の方が自分のいるところについてくる。 部屋全体がストリートビュー。Google のストリートビューは、通常は平面なディスプレイ上で使うが、部屋の中を360度ディスプレイにしてしまえば、本当にその場所にいるかのような空間を作り出せる。</description></item><item><title>ガジェット系の製品アイデア</title><link>https://maku.blog/p/54fbqm3/</link><pubDate>Sat, 12 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/54fbqm3/</guid><description> 首かけ型の万能ガジェット 一日中付けておくことを想定。目指すのはスマホの置き換え。スマホを持ち歩くのは面倒だし、置き忘れたりする。 暑い日には霧噴射したり、風出したりして涼しくしてくれる。 プロジェクタ機能が付いていて、手のひらなどに情報投影できる。でこぼこなところに映しても自動補正してきれいに見える。スマホの画面のようにタッチ操作可能。 テレビなどの家電のリモコンになる。自分の目線の方向を認識し、テレビを見てるならテレビのリモコンをテーブルに投影。 高精度にジェスチャ認識。テレビのリモコンの代わり、端末自体の操作などに使用可能。 音声認識で操作が可能。常にマイクが近くにあるので、いつでも使える。 音楽再生、電話ができる。音声は自分にしか聞こえない。 体調管理もしてくれる。 危険を教えてくれる。 電気自動車は静かなので近づいていることに気付かない。自分の方に向かってくる車があったら警告してくれる（ITS連携）。</description></item><item><title>ドローンを使ったアイデア</title><link>https://maku.blog/p/jbi6jqp/</link><pubDate>Sat, 12 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/jbi6jqp/</guid><description> ドローンにプロジェクタをつけて地面に投影する。 草原や農場などをステージに 高層ビルなど側面に空中から投影 ドローンにスピーカーをつけて、ステージ後方の空中からの迫力サウンドを提供。 ドローンに映写用の幕などを広げさせる、そこにプロジェクションマッピング。 ドローンから霧噴射して、そこにプロジェクションマッピング。 ドローンからスプレー噴射で絵を描けるようにして、巨大な壁面アートを自動で作成。 炎天下の日に、ドローンから霧噴射して街の温度を下げる。 ドローンで社内便。何か送りたいときは、ドローンの方から席まで取りに来てくれる。 ドローンでペットの散歩。 車や重機などの工業用塗装。AIで形状把握、塗装、コーティングまで自動化。</description></item><item><title>アプリや製品のアイデア: 部分共有スペース</title><link>https://maku.blog/p/7agmwph/</link><pubDate>Thu, 12 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7agmwph/</guid><description>自宅やオフィスの部屋の一部のスペースをネットワーク連携させて、共同作業の場とする。</description></item><item><title>辞書アプリのアイデア</title><link>https://maku.blog/p/ticmqdo/</link><pubDate>Sat, 23 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ticmqdo/</guid><description>辞書ソフト (MemDic) アイデア、コンセプト Web 上にある辞書のデータはそのまま活かしたいので、基本は Web 上の辞書をマッシュアップ（プラグイン形式）で検索。Web 上に存在しない語句は独自で追加できるようにする。Web 上に存在する語句についても、コメントなどを追加できるようにする。 タグ（カテゴリ分け）をできるようにし、自分仕様にカスタマイズされた単語帳のように使えるようにする。 コメントをユーザ間で共有できるとなお Good。 複数の辞書はプラグイン形式で追加できる（ワンタッチで ON/OFF）。</description></item><item><title>メモアプリ/Wikiのアイデア</title><link>https://maku.blog/p/z9r3xt9/</link><pubDate>Fri, 30 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/z9r3xt9/</guid><description>ファイル名に ID とタイトルを両方いれる ＜ID＞_＜Wikiページのタイトル＞.wiki のようなファイル名にすれば、ファイル名から ID と Title の両方が取得できる。 ファイル名が長くなるのが欠点か。
子ノードの管理 ページ内にリンクを張っておくと、 そのページが自動的にツリー表示で子ノードとして表示される。
通常ファイルの付加情報を別ファイルで管理する sample.zip に付加情報を追加する場合は、同じディレクトリに sample.zip.additionalinfo のようなファイルを生成し、そのファイル内に &amp;ldquo;Title: サンプル&amp;rdquo; のように書いておく。
ファイルの一覧を表示するときなどは、上記のメタデータを利用して表示するとわかりやすい。
バックアップはビューアごと CD-R/DVD-R へ メモをバックアップするときは、そのとき使っていたビューアもいっしょに焼いて、 焼いた CD-R から直接メモを参照できるようにしたい。 ビューアもいっしょに焼くのは、メモのフォーマットが変わったりしても、その CD-R 内のメモは確実に読めるようにするため。
プラグイン機能でページごと拡張 プラグインは文字の装飾などに使うだけではなく、そのページの属性を拡張してしまう用途にも使える。 例えば、Wikidpad のケースでは、ページの中に [color: blue] と書いておくと、そのページのツリー項目が青色で表示される。
WikidPad の Attributes という考え方 WikidPad には Attributes という機能があって、ページの中に [Attribute: Value] というテキストを含んでおくと、左のツリービューの Views というノードからその位置に簡単にジャンプできるようになる。 Attribute 名は次のように階層化して管理することもできる。
[Foo.Bar.Hoge: Value] どうやって、ジャンプ先のインデックスを作ってるんだろ？
本文とヘッダの編集は別のエディタで メモの本文と、付加情報を示すヘッダ部分は別々の画面（エディタ）で編集できるようにしてもよいかも。 その場合、編集画面は Perforce のクライアント設定のようにテンポラリ・ファイルを Vim などで開いて情報入力することができるといい感じ。</description></item><item><title>将棋、チェスなどの対人ゲームで待ち時間を減らすアイデア</title><link>https://maku.blog/p/pd4aqk6/</link><pubDate>Mon, 14 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/pd4aqk6/</guid><description>将棋やチェスって、相手が長考する人だと待っている時間がヒマだったりしますよね（その時間も考えろよという話ですが）。 あと、今はもうないかもしれませんが、手紙を使って手を進めていくゲームなどでも待ち時間はすごく長いです。
こんなときは、2枚の盤を使って同時に先手・後手になって交互に指す、というのが面白いです。 つまり、同じ相手とやる多面指しです。 うまくタイミングが合うと、常に自分の手番になります（笑）。
別に将棋ｘ２でやらなくても、オセロと碁、将棋とチェスみたいに別のゲームを同時にやっても面白いです。 慣れるまでは頭の体操みたいになっちゃいますけど。</description></item></channel></rss>