<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ゲーム on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0/</link><description>Recent content in ゲーム on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Thu, 01 Jan 2026 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Guilty Gear Strive 始めました（レバーレスもやってみる）</title><link>https://maku.blog/p/9xjirjr/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/9xjirjr/</guid><description>図: Guilty Gear をプレイするブリジット 格ゲーはもう何十年もやっていなかったのですが、『Guilty Gear Strive（Nintendo Switch版）』 がサクサク動いて評判がいいということで始めてみました。 結論としては、すんごく面白いです。
シンプルな連続技であれば、入力はかなりゆっくり目で大丈夫なので初心者にも優しいです。 一方で、ロマンキャンセルなどの高度なテクニックを使えるようになると、かっちょいい動きができるようになります。 結構前に出たタイトルですが、長年プレイされ続けているのも納得です。 チュートリアルやトレーニングモードが充実しているので、一人で練習してるだけでも楽しいです。 スト6と違って、日本人ウケするアニメ調のキャラクターもいいですね。
最近流行っているレバーレスコントローラーもちょっと試してみたかったので、ひとつ買ってみました。 といっても、Hit Box みたいな有名どころのレバーレスは高かったので、数千円で売っていた 『HAUTE KEYBOARD』 という超コンパクトレバーレス。
図: HAUTE KEYBOARD 外観 ほぼキーボードです（笑）。 作りはしっかりしていて、Switch 以外のプラットフォームでも使えるので、これで数千円はかなりお買い得でした。 キーボードで格ゲー？と思うかもしれませんが、原理的にはレバーレスで同じなのでまったく問題なくプレイできます。 Steam 版の Guilty Gear Strive だと、PC キーボードでプレイしている人もそこそこいるみたいで、これはこれでありなのだと思います。
ちなみに PC キーボードといっても、格ゲーで使うには複数キーの同時押し（n キーロールオーバー）や、上下キー同時押しをニュートラルにするレギュレーション（SOCD クリーニング）に対応していないといけません。 いわゆるゲーミングキーボードというやつですね。 もちろん上記の HAUTE KEYBOARD はこれらの機能に対応していますが、Happy Hacking Keyboard や Realforce などのプログラマー御用達のキーボードは使えません。
上記写真で気づいたかもしれませんが、ちょっとだけ DIY して静音用のシートを挟んでいます。 こんな感じで。
図: HAUTE KEYBOARD 静音化 キースイッチはよい感じのメカニカルなのですが、底打ちの音を消すためにゴムを挟んでいます。 市販の静音リングというものもあるのですが、このキースイッチのように、外枠部分（四角形になっている部分）が同時に沈み込むタイプでは構造的に適用できないので自作しました。 キーを離したときの音はどうしても出てしまうのですが、これを解消するにはキースイッチごと変えるしかないですね。 いいキースイッチが見つかったら試してみます。
設計図も一応載せておきます。といってもただの切り抜き用の型ですが。
図: 静音シート設計図 格ゲー用のレバーレスは、コントローラーの下の方にジャンプボタン（上ボタン）が配置されていて左手か右手の親指で押すのですが、これがかなり頭の体操になっています。 ボケ対策にもってこいです。 ちなみに、HAUTE KEYBOARD には左上に WASD 配置の上ボタンが付いていて思わず押してしまうのですが、Hit Box のような硬派なレバーレスコントローラーだと付いてないので、格ゲーではこのキーは使ってはいけません（と勝手に思ってます）。 FPS 系のゲームをするときは便利なのかもですが。</description></item><item><title>ドラクエ 2（HD-2D リメイク）やり込み完了</title><link>https://maku.blog/p/ymjatit/</link><pubDate>Sat, 13 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ymjatit/</guid><description>コンプリート ドラクエ 2 リメイク（Switch 版）のやり込みがやっと完了です。 真エンディングはグッとくるものがありました。 最後に◯◯◯◯の上で戦うとか、ア◯◯◯◯大陸に行けるとか、ハーゴンの過去を見られるとか、すばらしいリメイクでした。 それにしても、こんな壮大なストーリーがファミコン時代にできていたことを考えると改めてすごいと思います。
今回のストーリーとしては真エンディングを見れば終わりなのですけど、個人的には下記までできてゴールとしています（ドラクエ 3 リメイクのときと同様）。
アイテムコンプリート しんりゅう 2 ターン撃破 下記は最終的な戦歴です。
図: アイテムコンプリート 転職システムのあるドラクエ 3 ほどではないですけど結構時間がかかってしまいました。 特に苦労したのが「はかぶさの剣」です。 はぐれメタルからぬすっと狩りすることでごく稀に取得できるのですが、、、
出なさすぎなんじゃい！ o(｀ω´ )o ウィザードリィの手裏剣、村正よりも出にくいのではなかろうか。 これだけで半日かかったよ。 きんのサークレットも地味に出にくいし（こちらは黄金まじんがたまに落とします）。
パーティーのメンバーはこんな感じになりました。 当然全員レベル 99 です。 というか、はかぶさの剣を取得しようとすると、勝手にレベル 99 になってしまいます。
図: ローレシアの王子 図: サマルトリアの王子 図: ムーンブルクの王女 図: サマルトリアの王女 王子2人は2回攻撃できる武器が強いですね。 王女2人は着飾っておきました。
ドラクエ 2 は転職システムがないため、レベル 99 以降のステータスアップが大変でした。 特に、しんりゅうへの最大ダメージを求めようとすると、ちからの種を頑張って集める必要があります。 あと、ドラクエ 3 のときと同じですが、パーティの行動順序を調整するために、素早さの種の食わせすぎには要注意です。
しんりゅう 2 ターン撃破 毎度お馴染みの「しんりゅう」さまを 2 ターンで撃破するパターンはたくさんあるみたいですが、今回はサマルトリア王子でワンパンを達成しました。 しんりゅうの HP は 23000 程度なので、1 撃でこれ以上のダメージを与えられれば OK です。 最後は下記のような感じで大体 30000 以上のダメージを安定して与えられるようになりました。</description></item><item><title>ドラクエ 3（HD-2D リメイク）やり込み完了</title><link>https://maku.blog/p/cxuuci5/</link><pubDate>Fri, 27 Dec 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cxuuci5/</guid><description>コンプリート Switch 版のドラクエ 3 をやってましたが、アイテムも職業もコンプリートしたのでこれにてやり込み完了にします。 ファミコン版よりやりこんだかも。覚えてないけど。
あー面白かった ٩(๑❛ᴗ❛๑)۶
図: DQ3 コンプリート 図: 勇者 Lv.99 勇者まくりんは、早々に Lv.99 になってしまい、だんだん種を食べるだけの人になっていきました。
だんだん食べる♪ by サカナクション「怪獣」 勇者のベホマズンによる全回復は強力なので、回復役として最終パーティに残すのも全然ありなんですが、クリア後はいかに火力を上げるかを求めることになるので、残念ですがアリアハンで隠居生活です。
あと他に勇者さんを残す理由を挙げるとすれば ギガスラッシュ です。 別に必須ではない特技ですけど、たまに出してくれる ブチ切れ気味のウルァァァ！！！ という掛け声が好きです。 それだけのために入れるのはアリ。 ベギラゴンもギガデインもかわいいのに、ギガスラッシュだけときどきブチ切れるんですよね。 ビーデルもパンちゃんもここまで切れたことないのでは。
Your browser does not support the audio element. かわいいギガデイン Your browser does not support the audio element. ブチ切れギガスラッシュ 最終パーティは、下記の「盗賊＆賢者」になりました。 最大火力を求めるには、「はやぶさの剣」を装備できる盗賊や商人が必要です。 裏ボスの最短撃破を目指す場合は、盗賊よりも商人の方がよさそう（後述）ですが、後から気付いたので時すでに遅し。 賢者は必須ではないですけど、「やまびこのぼうし」を装備するとラリホー x2 できるので、ボス戦で役立ちます。
図: 盗賊デイジィ Lv.99 図: 盗賊ヤダモン Lv.99 図: 盗賊マァム Lv.99 図: 賢者フリーレン Lv.99 最終的にはこの人たちもタネで成長させるしかなくて大変でしたが、とりあえず、ちから 999 まではがんばりました。 うんのよさも 999 まで上げてみましたが、あまり意味なかったかも。 ザラキで死ぬことはなくなった気がしますが、眠り攻撃は普通にくらうし。 ラリホーが効きやすくなるかなと期待していたのですが、デバフ系の呪文がかかるかどうかは運ゲーのままでした。</description></item><item><title>ドラクエ 3 はやっぱり面白い（ドラゴンクエストIII HD-2D リメイク）</title><link>https://maku.blog/p/t4ontr2/</link><pubDate>Sun, 17 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/t4ontr2/</guid><description>新しく発売されたドラクエ 3 をポチったのでプレイ中です。 やっぱりよいものはよいです。 ファミコン時代のドラクエ 3 はすごくやり込んだので、とても懐かしいです。 賢者 4 人パーティとか作って遊んだなぁ。 今回のリメイクでは、クリア後のストーリーが追加されている とのことなので楽しみです。 そして、その話は来年（2025年）発売のドラクエ 1・2 HD-2D リメイクへ続くと。 絶対買ってまうやん。
図: ドラクエ3 HD-2D エルフの隠れ里 広告: 『ドラゴンクエストIII そして伝説へ...（Switch版）』 / 『（PS5版）』 HD-2D 版ってエセ 3D なのかと思ってたんですけど（失礼^^;）、思ったより 3D でいいですね。 上記画面は夜のエルフの隠れ里ですが、夜の街の雰囲気がとっても好き。 夜は音楽も変わるんですよね。癒される〜。
そういえば、ドラクエ 8 のときは視点がぐるぐる動く 3D だったので、出だしからものすごく酔ったのですが、HD-2D は視線の角度がほぼ固定だからなのか全然酔わない ですね。よかった。
今回のドラクエ 3 はものすごく喋ります。 勇者はルックス B にすると、声優が皆口裕子さんになるのがすごくいい。 ドラゴンボールのビーデルやパンの声やってる方です。
図: DQ3 勇者 ルックスB（CV: 皆口裕子） © ARMOR PROJECT/BIRD STUDIO/SPIKE CHUNSOFT/SQUARE ENIX 完全に一致（笑
ファミコン版の DQ3 と比べると、ゲームバランスは易しめ になってますね（追加要素は難しいのかもしれない）。
最初からパーティがすごく強い。 いきなり全体攻撃のブーメランが手に入る。 ステータスアップの種がこれでもかというくらい手に入る。 レベルが上がると HP/MP 完全回復。 消費 MP0 でどこでもルーラ。ダンジョン内から町へ、町からダンジョンへ。リレミト不要説。 ダンジョン入った瞬間にマップ完備。 というわけで、序盤はほとんど宿屋に泊まる必要すらないくらいにサクサク進められます。 基本的に全滅しそうになってもすぐに帰宅できるので、最後まで全滅することなく進められそうな予感がします。</description></item><item><title>『世界樹の迷宮II』やっと終わった</title><link>https://maku.blog/p/9uzm4h6/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/9uzm4h6/</guid><description>放置していた『世界樹の迷宮II』をやっとクリアしました。 前回クリアした『世界樹の迷宮I』から 3 年が経過してました😅
世界樹の迷宮は、ウィザードリィをリスペクトした 3D ダンジョンゲーの名作です。 今このゲームを手に入れようと思ったら、普通は Switch 版の 『世界樹の迷宮I・II・III HD REMASTER』 ですが、私がやったのは DS 版です（古っ）。
前作では地下に潜って行きましたが、今回は空飛ぶ城を目指して登って行きます。 世界樹に住みついている魔物を倒しながら進んでいくのですが、魔物たちは実はみんな◯◯だったという悲しいお話。
I のときもそうだったのですが、このシリーズ、最後のボス戦がほぼパズルゲームと化します。 ボスは特定のパターンで攻撃してくるのですが、うまくガードしないと、こっちの HP は 999 もないのに 10000 以上のダメージ をくらうという鬼畜仕様。 だから、うまく生き延びることができるパーティを揃えてから戦いに行かなきゃなのです。 ボス用のキャラクターを育て直すということもしばしば。 まぁそれが面白いという意見もあるんですけど、個人的にはドラクエみたいにお気に入りパーティでそのまま戦ってギリギリ倒す感じが好きだなぁ。
今回は王道的反則パターン？のカースメーカーという職業で挑みました。 この職業のペイントレードという技は、自分の HP が少なければ少ないほどダメージを与え、しかも相手の防御力を無視するという過激な技。 だから、ラスボス戦なのに、パーティが瀕死の状態で挑むというへんてこ図式 になります。 上記画像は、4 人のカースメーカーの HP がほとんど残っていませんが、そのままボス戦へ突入です。
そしてラスボスは瀕死パーティによるペイントレード連発で瞬殺。むごい・・・
III はまた 3 年後くらいにやるのかなぁ。</description></item><item><title>FC『鉄腕アトム』という激ムズ鬼畜ゲー</title><link>https://maku.blog/p/shzzgai/</link><pubDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/shzzgai/</guid><description>僕たちの英雄 アトムへ
君ならできると思っていたよ。
ひとまわりも ふたまわりも
大きくなって帰ってきてくれた。
これからも、愛と正義の心を
持ち続けてくれ。
ありがとう、アトム。
お茶の水より 子供の頃クリアできなかったファミコンの『鉄腕アトム』 をやっとクリアしました。 念願の夢が叶いました。 当時は攻略本まで買ったのにクリアできませんでした。 ファミコンのアクションゲームって本当に難しい。
最後にお茶の水博士の手紙が読めるのですが、そこにお茶の水博士はいます。 設定がよくわからない。
図: FC『鉄腕アトム』博士の手紙 説明書のストーリーには、「愛と正義の子『アトム』よ。神の申し子セレナードとインドラを救い出し、アトランチスに光と平和を取り戻すのだ」と書いてあるのですが、ますますよくわからない。 そういえば『アトランチスの謎』もそうだったけど、当時はアトランティスではなくてアトランチスと言うのが主流だったのかな。
ゲームの中の謎解きをするには、敵を殴りつけながらヒントを吐かせる必要があります。 かわいいペンギンさんもボコボコにします。 鬼畜ですねアトムさん。
図: FC『鉄腕アトム』殴って脅迫 このゲーム、走りながらリズムよく 3 回ジャンプすることで発動する飛行アクションが必須なのですが（これができないと 1 面すらクリアできない）、これが難しくて、結局最後まで完璧に出せるようにはなりませんでした。 クヤシイ。
最終的には足場が超狭いところで 3 回ジャンプが必要です。 鬼畜ですね。
図: FC『鉄腕アトム』極狭3段ジャンプ ちなみに、全面クリアするとファミコンのゲームっぽく 2 周目が始まるのですが、一度でもやられると即ゲームオーバーという仕様になります。 鬼畜ですね。
図: FC『鉄腕アトム』おはか (¯人¯) チーン</description></item><item><title>2024-02-10 ソロモンの鍵</title><link>https://maku.blog/p/k8htq7s/</link><pubDate>Sun, 11 Feb 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/k8htq7s/</guid><description>図: ソロモンの鍵 - タイトル画面 Switch でできるようになってたので、ものすごい久しぶりにファミコンの「ソロモンの鍵」をプレイ。
子供のころクリアできたかどうか記憶にないです。 Switch では どこでもセーブ と 巻き戻し という反則技が使えるので、なんとか全 50 面をクリアできました。 最難関と言われているらしい ROOM 43 がめちゃくちゃ難しくて、反則巻き戻しで 100 回くらいやり直してやっとクリアできたくらいなので、きっと子供の頃はクリアできてないですね。 昔クリアできなかったゲームを大人になってからクリアするのはなかなか感慨深い。
図: ソロモンの鍵 - 最終 ROOM 50 そういえば、ゲームセンター CX で有野課長がクリアしてたけど、結構ゲームうまいんじゃないかと思った。
ゲーム芸人フジタのプレイ はうますぎる。 レトロゲームの大会とか増えるといいなぁ。</description></item><item><title>『世界樹の迷宮』やってる</title><link>https://maku.blog/p/weow6dm/</link><pubDate>Sun, 22 Aug 2021 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/weow6dm/</guid><description>ウィザードリィ風だけどライトな感じの 3D ダンジョンゲームの 『世界樹の迷宮 (DS) 』 をやってました。 シリーズものはできるだけ 1 からクリアしたい派なので、ニンテンドー DS の 1 から始めてやっとクリアしました。 ちなみに、上記のレンジャーはこのタイトルで最強と呼ばれている職業で、最大レベルにしたもの。スキル配分も多分こんな感じが最強。
3D ダンジョンゲームは明らかに人を選ぶジャンルですけど、だんだん深くまで潜っていけるようになる 中毒性 達成感 があってやめられません。 古代祐三氏の BGM はやっぱり素晴らしいです。 日向悠二氏のキャラクター はかわいすぎです。 第五階層に到達したときに広がる世界は神秘的でグッときました。
というわけで 『世界樹の迷宮 2 (DS)』 も続けてやることに決定しました。
ラスボスを倒すと上のようなパスワードが発行されて、2 を始めるときに「エトリアの勲章」を持った状態でスタートできます（HP:+10、TP:+10、全能力:+1）。 実質引き継げるのはこのアイテムくらいなのに、なんて長いパスワードなんでしょう（笑）。 まぁタッチペンなので数分あれば入力できますけど。
あと全体の印象としては、
序盤のカマキリみたいなやつが倒せなくて 一度詰む（みんな漏れなく一度詰んでいるみたい） 苦労して見つけた 宝箱の中身が全部ゴミ（ほんと最後の最後までゴミしか入ってない） セーブポイント少なすぎ 裏ボスとか竜を倒すときはパラディン入れて毎回ガードするのが必須の パターンゲームと化す（一度でもガードをミスると即死） 最終フロアとか雷属性使わないと倒せない敵が出てきて詰む（レベル上げしたいだけなのに ザコが倒せない） 最後はほぼ Max レベル 70 にしないと勝てない（比較的早く Max レベルになるので、ボスをあっさり倒すという爽快感は味わえない） な感じですね（不満しか書いてないw）。 中でもラスボス前のレベル上げ修行は大変でした。 「一日中、わたしは何をやっているのだろう&amp;hellip;」という気持ちになることもしばしば。 でもこれがキャラクターを育てるという愛なのですね。
ちなみに、『世界樹の迷宮 2』では、キャラのレベルを最大の 70 まで上げて引退させてレベル 30 に戻すと、引退ボーナスで最大レベルが 1 上がって 71 になるらしいです。 そしてもう一度最大レベル 71 にして引退させてレベル 30 に戻すと、次はレベル 72 まで上がると&amp;hellip;（嫌な予感しかしない&amp;hellip;）。</description></item><item><title>Undertale やってみた</title><link>https://maku.blog/p/eu7djpv/</link><pubDate>Mon, 03 May 2021 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/eu7djpv/</guid><description>インディーズゲームの世界で話題になった『Undertale』をやってみました。 斬新なシステムや、ストーリー、音楽などに定評があるゲームです。
プレイヤーによって好き嫌いがハッキリと分かれそうなゲームですが、ゲームとして非常に練りこまれていて、プレイしておいて損はないゲームだと思いました。 最初クリアしたときは、ただのパズル要素の入ったドット絵の同人 RPG みたいだなという感じでしたが、Web で情報を探してみると、下記のように特殊な進め方をする 2 回目以降のプレイからが本当のストーリーの始まりでした。
P ルート (True Pacifist Route) &amp;hellip; 誰も殺さない G ルート (Genocide Route) &amp;hellip; 皆殺し この両極端な進め方でもクリアできるようになっているところが面白く、そのプレイ方法がプレイヤーを感情移入させます。 そして登場キャラクターは、プレイヤーが何度も繰り返しプレイしていることを認識しています。 何度もクリアしなければいけないのは面倒だと思うかもしれませんが、2 回目以降は途中のパズルなどを飛ばせるようになっていて、サクサクと進められるよう工夫されています。
ただし、集団虐殺ルート（通称 G ルート）のラスボス的存在である骸骨姿の「サンズ (Sans)」は凶悪なほど強く、鬼畜ゲー と言われる理由がわかりました。 なんと、プレイヤーのコマンド入力エリアにまで攻撃を仕掛けてきて、ミリ秒単位の操作が要求されます。 ほんと寿命が縮まります。 何十回も挑戦してぎりぎりでクリアできましたが、もう少し歳を取ったら、このゲームはたぶんクリアできなくなると思います。 というかプレイ中に死ぬ と思います。 今のうちにクリアしておいてよかったです。
UNDERTALE - Switch (【永久封入特典】ストーリーブックレット 同梱) Toby Fox Nintendo Switch UNDERTALE - PS4 (【永久封入特典】ストーリーブックレット 同梱) Toby Fox PlayStation 4 UNDERTALE - PSVita (【永久封入特典】ストーリーブックレット 同梱) Toby Fox PlayStation Vita ちなみに、普通の RPG と同様に、最初にプレイヤーに名前を付けるのですが、この名前は実は、</description></item><item><title>ドラクエ9で終了したはずのWiFiサービスの配信クエストを受け取る</title><link>https://maku.blog/p/t8gpx6e/</link><pubDate>Mon, 23 Nov 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/t8gpx6e/</guid><description>図: DQ9 の配信クエストの受け取りできた！ 今さらですが、ニンテンドーDSのドラクエ9を楽しんでます。 こんな面白いゲームがブックオフで 200 円で買えるとはいい時代です。 ただ、エンディング後のやり込み（というかここからが本番？）をするには、ニンテンドー Wi-Fi コネクションによる配信クエストの受け取りが必要ということを知りました（エンディング迎えた後に気づいた）。
残念ながら、Wi-fi コネクションサービスは 2014 年に終了しており、配信クエストはもうあきらめていたのですが、なんと有志で立てられたサーバーに接続して受け取れることがわかりました。神か！
無線 LAN ルーターの設定で、WEP 接続できるようにしておく セキュリティ的に WEP は問題があるけど、Nintend DS は WEP 接続しか対応してない。。なので、ルーター側で MAC アドレス制限としかして繋ぐようにする。 DQ9 を起動して「Wi-Fi せっていをする」を選択。接続テストで、「エラーコード:20110 このソフトのWi-Fiコネクションサービスは終了しました。ご利用ありがとうございました。」が表示されることを確認。 「DNS自動取得」の設定を しない に変更し、プライマリDNSに 178.62.43.212、セカンダリDNSに 8.8.8.8 を設定。ちなみに、プライマリ DNS はいくつか候補があるみたい。 127.104.88.237 164.132.44.106 178.62.43.212 再び接続テストして、成功すれば OK。 あとは、セントシュタイン上のリッカの宿屋の右側にいる女性に話しかければ、すべての「配信クエスト」の受け取り、「スペシャルゲスト」、「Wi-Fiショッピング」などを行えます。
やったー！これでしばらく DQ9 楽しめる ٩(๑❛ᴗ❛๑)۶ わーぃ
図: リッカの宿屋へのスペシャルゲストもまだ来ます ちなみに、最近立て続けに DQ7、DQ8 とクリアしてきてます。 シリーズ物は順番にクリアしていきたい人なので。。。 昔のドラクエは今やってもすごくおもしろいです。
過去のドラクエの特徴まとめておこう。
DQ1 (FC) 1人旅。ロトシリーズの元祖。スマホでできる。1日でクリアできるけど十分楽しめる。 DQ2 (FC) 3人旅。復活の呪文が長くてみんな苦しめられた。 DQ3 (FC) 4人旅。ルイーダの酒場で自由にキャラ作成＆転職システムで仲間の組み合わせが楽しい。 DQ4 (FC) 8人旅。5章構成。転職ができないことで、キャラの個性が引き立った。各章の音楽が特徴的でいい。 DQ5 (SFC) 嫁にビアンカとフローラのどちらかを選ぶ旅。転職なしのストーリー重視。 DQ6 (SFC) 祝！転職システム復活。全体的にはおつかいゲーム感が強い。ハッサンが個性的すぎて、ハッサンの記憶しかない。あとバーバラとムチ。 DQ7 (PS1) 石版探しの旅。転職の職業がありすぎて大変。石版探しがストーリーを進める上で必須だけど、結構分かりにくい所にあったりして、攻略サイトないときつい。DQには珍しく、バッドエンド的な鬱なストーリーが多い。 DQ8 (PS2) 最初の街で3D酔いする。楽しいのか面倒なのか分からない錬金システム導入。キャラクターごとに個性のあるスキルシステムが導入された。スキルに割り振れるポイント数は Lv.</description></item><item><title>メガドライブミニを買ったよ！完成度高い！</title><link>https://maku.blog/p/7zgwds7/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7zgwds7/</guid><description>ひさびさにいい買い物をしたよー。 『メガドラミニ』 です！
迷っていたけど、我慢できなくなってポチりました。 あースッキリしたw やっと届いたので開封の儀です。
こちらがパッケージ。わくわく。
ゲームはよりすぐりのものが 40本以上 も入っているのですが、 2 人同時プレイできるものも半分くらい入ってます。 だから、コントローラーは当然 2 個セットをチョイス。 6 ボタンだから、スト2ダッシュプラスの操作性もバッチリです。
箱はとってもコンパクトで、左側にコントローラー2個、右側に本体とケーブルがみっちり詰まってます。
ジャーン。 どうでもいいけど、HDMI ケーブルと USB ケーブルってガジェット買ってるとどんどん溜まってくよね。。。みんなどうしてるんだろう。 あと、本体はともかく、ケーブルや説明書を全部ビニル袋に入れるのは過剰包装ですよね。改善して欲しい。
テレビとは HDMI ケーブルでつないで、電源は USB からの給電です。 うちはソニーの BRAVIA (Android TV) ですが、テレビの USB コネクタから給電できました。AC アダプタとか使わないでいいので配線はとてもスッキリします。 ケーブルは 2 本ともテレビにつなぐので、写真のようにケーブルを束ねちゃいました。 使ったのはコントローラーのケーブルとか束ねてあったやつ。ゴミは出さずに活用♪
電源スイッチをカチッとスライドすると、すぐにゲーム選択画面になります（^O^) いいっ。 発売日順、ジャンル別、1〜2人用などソート方法もサクッと切り替えられます。
こちらが発売前から話題となっていた、メガドラミニでの新作のダライアス（3画面アーケードを1画面に移植）。 発売日表示も 2019 年になってますね。 PC のエミュレータではこのダライアスは楽しめません。
シューティング好きな人にとっては、このダライアスだけでもメガドラミニを買う価値があるとか。。。 処理落ちもないしスピード速くて難しいけど、とってもシンプルで硬派なシューティングなので、初心者にもオススメです。 コントローラー右上の拡張ボタンか、本体のリセットボタンを押せば、いつでもセーブできる（1ゲームにつき4スロット）ので、これを使ってズルすれば誰でもクリアできます。
こちらは今や不朽の名作となった『ぷよぷよ』の原点である『魔導物語』。 アルルが卒園試験として、塔の中でテストを行います。 オリジナルは MSX というパソコンの雑誌付録（MSXマガジンだったかな？）でしたが、後にメガドライブに移植されました。 戦闘に入ったときに、コマンド選択がないから操作方法がわからなくて困りました。 こんなときは、Web サイトにあるマニュアルを読みます。 メガドライブミニに収録されているゲームソフトの取扱説明書（マニュアル）は こちら から全部見れるようになってます。 マニュアルを見てるだけでおもしろいです。
答えは、A 押しながら魔導コマンド入力でした。 初期の攻撃方法である「ふぁいやー」は、↑←↓→ です。
3D ダンジョンもののゲームは『ウィザードリィ』が有名ですけど、やっぱりちょっと難しい。 でも、この魔導物語はとってもやさしくて誰でも楽しめます。 なんてったって 操作するキャラが園児 ですからね。 ちなみに HP 表示もなく、体力が減るとアルルの表情が眠そうになっていきます。</description></item><item><title>読書メモ『るるいえびぎなーず - クトゥルフ神話TRPG入門』内山靖二郎</title><link>https://maku.blog/p/67uziuj/</link><pubDate>Tue, 23 Apr 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/67uziuj/</guid><description>るるいえびぎなーず - クトゥルフ神話TRPG入門 内山靖二郎、アーカム・メンバーズ エンターブレイン 女子高生の睦（むつみ）と、いっしょにクトゥルフ神話 TRPG を学んでいくお話です。 題材はクトゥルフ神話ですが、どんな TRPG にも言える一般的な心構えや、シナリオの作り方のコツなども載っているので、クトゥルフ神話以外の TRPG をやってみたいという人にもオススメできる本です。 なお、クトゥルフ神話 TRPG では、ゲームマスター (GM) のことをキーパーと呼びます。
ここでは、プレイヤーの心得、キーパーの心得、シナリオの作り方のコツなどをまとめておきます。
プレイヤーの心得 プレイヤーは、謎を解き明かし事件を解決しようとするキャラクター “探索者” の役を引き受ける ルールブックのこの一文に、探索者としての心得は集約されている。 何か怖そうなことが起こったときに、ただ引き籠っていたら話が進まない。 事件には好奇心を持って臨むこと。
キーパーは敵ではない キーパーはプレイヤーの邪魔をするかもしれないけど、困らせようとしているのではなく、楽しませようとしてやっていることを理解してプレイしよう。
自由は断るためのものではない プレイヤーが自由に行動できるというのが TRPG のウリだけど、NPC からお願いされたことをむげに断るというのが自由ではない。 断ることよりも協力することを考えよう。 どういう状況であれば探索者が協力するのか考え、ストーリーをみんなで楽しみながら作っていくのがよい。
命は大切に クトゥルフ神話 TRPG は死にやすい。 事件に対して積極的になるべきといっても、何にでも突っ込んでいけばいいというわけではない。 「事件や謎の解明」と「命を大切にすること」はバランスよく考えてプレイしないといけない。 不幸にも探索者が死んでしまった場合はネガティブにとらえず、死にゆくときを精一杯楽しむのがよい。
探索のノウハウ（便利な行動集） 図書館で調べる。図書館に行って事件について調べるという行動は、プレイヤーにとっても、キーパーにとっても便利な行動。ただし、＜図書館＞の技能ロールは、4 時間程度かかる行動であることに注意。 新聞社に行く。交渉力があれば、記者に話を聞いた方が、図書館で調べるよりも早い。ファンタジー RPG でいうところの酒場。 日記を読む。クトゥルフ神話では、登場人物の日記がよく登場する。誰かの部屋を調べるときは、まずは「日記を読む」と宣言するという冗談がある。プレイヤーと敵対する NPC の情報を提供するには、日記という手段はもってこい。 魔道書を読む。日記と並んでよく出てくる情報源。クトゥルフ神話に関する禁断の知識が記されている。読むと正気度が下がったりするが、引き換えに呪文を覚えられたりする。 現場を調べる。事件に遭遇したら、まずは現場を調べることから入って間違いない。この辺りのノウハウは、刑事ドラマや推理小説が参考になる。 聞き込みをする。自分のセリフに NPC がダイレクトに反応してくれるのは TRPG ならではの魅力。クトゥルフ神話 TRPG では、聞き込みに必要な ＜言いくるめ＞＜説得＞＜信用＞＜心理学＞ といった技能が充実している。 探索者の設定／知識 探索者は知り合い同士にしておいた方が、すぐに協力体制をとることができてゲームの展開が早くなる。 探索者とプレイヤーの知識は別物として扱わなければならないが、何も知らないはずの探索者に、どうやってプレイヤーの知識に基づいた行動をさせるのか考えるのもこのゲームの面白さのひとつ。
狂気に陥ったとき これまで正常だった仲間が、狂気に陥った途端に人が変わってしまうという恐怖をプレイヤーの方から演出できるのはクトゥルフ神話 TRPG の大きな魅力。 ただ、狂気に陥ったからといって何をしてもいいというわけではない。 いきなり銃を乱射するような周りに迷惑をかけるような行動はダメ。 あくまで周りを楽しませるようなロールプレイをしよう。</description></item><item><title>「ふたりザードリィ」やってみた</title><link>https://maku.blog/p/x7kd593/</link><pubDate>Sun, 23 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/x7kd593/</guid><description>RPG アツマールで公開されている「ふたりザードリィ」やりました。
パーティーが2人しかいない簡単なウィザードリィ風ゲームです。 レベルアップの概念もなくて、お金でスキルアップしていくだけ。
すごいシンプルなのにゲームバランスは結構良くておもしろいです。 ウィザードリィは気になっているけど敷居がちょっと高いという人にもおすすめです。 基本的にはウィザードリィをベースにしてますが、アイテム名とかはドラクエをパロっていたりします。 「ほしふるゆびわ」とか。
1週目でボスを倒すと、2週目が始まって裏ボスが出てきます。 裏ボスは若干の謎解きあり。
裏ボスを倒すと最強アイテムが手に入って3週目に入るのだけど、3週目は特にゴールなしかな・・・？</description></item><item><title>読書メモ『21世紀ファミコン』恋パラ支部長</title><link>https://maku.blog/p/cnjd43a/</link><pubDate>Sun, 30 Sep 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cnjd43a/</guid><description>21世紀ファミコン 恋パラ支部長、波多野ユウスケ マイクロマガジン社 世界でただ一人ファミプロを自称している恋パラ支部長さんの本。 有名どころのファミコンソフトを、普通とは違った遊び方で楽しむ方法が書かれています。 例えば、
「スーパーマリオ」を1つのコントローラーを2人で持って対戦プレイ。十字キー担当はマリオを死なせたら勝ち、ABボタン担当はマリオを死なせないようにジャンプで逃げる。 「チャレンジャー」も同じように対戦プレイ。 「ディグダグ」で地面を全部掘る。 「大航海時代」を一切航海せずにクリアする。 「魔界村」でレッドアリーマーをボスまで連れていく。 「アストロロボSASA」をコントローラー逆さまに持ってプレイ。 「バルーンファイト」の2人用をひとりでプレイ。 「デビルワールド」の画面上半分を隠してプレイ。 「ソロモンの鍵」で画面全てを石で埋め尽くす。5面でやるとよい。4の倍数面から行ける隠し部屋だとやや簡単。 「本将棋 内藤九段将棋秘伝」を2人でプレイ。相手の手番の後にCPUがプレイヤーを詰めれば勝ち。 「三国志」で CPU に天下統一させる。 「ロイヤルブラッド」で同上。 「テトリス」のブロックで文字を描く。 「ウィザードリィ」のパーティ全員を魔法使いにしてプレイ。 「半熟英雄」で攻撃は将軍のタマゴのみに限定。 「舛添要一 朝までファミコン」を本当に深夜から朝までプレイ。 「ギャラガ」を居合撃ちのみでプレイ（目の前で敵を撃つ）。一発でも外したらリセット。 「高橋名人の冒険島」でフルーツを1つも取らずにクリア。 「ナッツ＆ミルク」で敵のナッツを水中に落とさないようにプレイ。 などなど。 プレイ方法に制限を加えるものと、別の目標を作るものに大別できそうです。 やり尽くしたと思ったゲームでも楽しみ方は無限ですね。
著者の言う、ファミプロの掟の中に次のようなものがあります。
ゲームを遊ばず、ゲームで遊ぶ これはいい考え方だなぁ。 既存の枠組みに捉われず、何でも遊びに変えてしまえば、常に楽しく暮らせますね。</description></item><item><title>ボードゲームではダブリングキューブをもっと利用したらいい</title><link>https://maku.blog/p/cy3f9xj/</link><pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cy3f9xj/</guid><description> みなさんバックギャモンはやったことありますか？ ボードゲーム界ではプレイヤー数はチェスと並んで世界最大とも言われるバックギャモンですが、日本ではあまりプレイされていないんですよね。 ルールも簡単で、見た目もおしゃれなのでもっと流行ってもよいんですけどね。 というわたしも最近ルール覚えたばかりですけど(^^;
実はバックギャモンの世界チャンピオンは日本の矢澤亜希子さんです。 これを期に、日本でもプレイヤー数増えていくといいですね。
【特報】第43回世界選手権　矢澤亜希子選手が優勝 と前置きはこのくらいにしておいて、バックギャモンの中に「ダブリングキューブ」というものがあります。 写真の真ん中にあるサイコロです。 よくある 6 面体のサイコロですが、描いてある数字は 2、4、8、16、32、64 と、倍々になってます。 だから、ダブリング。
このダブリングキューブはころころっと転がして使うのではなくて、現在の勝負の得点を 2 倍にする ダブル宣言（倍プッシュ！）をするときに使います。 ダブル宣言を突きつけられたプレイヤーの取れる選択肢は 2 つです。
テイク: ダブルを受けて 2 倍になった得点でゲーム続行する パス: 現在の得点（1点）を相手に与えてゲーム終了する つまり、ダブル宣言とは、
もうオレの勝ちだからオリて得点よこせよ！ と、オリを強制しているわけです。 ただし、ダブルされた方は、もし自分の方が勝っていると思えば倍付けの勝負を続行できるので、ダブル宣言する方は慎重に行わないといけません。 しかも、次のダブル宣言はダブルを受けた側のみが権利を持つことになり、逆に 4 倍の勝負を突きつけられるリスクを追うことになります。
これって得点が倍々になっていくのでギャンブル要素の強いルールですが、その考え方はとても理にかなっていて、消化試合的なゲームがダラダラと続いてしまうのを防ぐ効果 があります。 だから、このダブリングキューブは、もっといろんなゲームで利用してもよいと思うんですよね。 特に二人用のボードゲームなどで、ポイント制をとっているものであれば、このダブリングキューブがひとつあればドキドキハラハラな展開を楽しめます（ダブリングキューブがなくてもできますけど、雰囲気大切！）。 もちろん、最後まで逆転要素があるゲームであればそれがベストですが、どうしても最後には消化試合になってしまうようなゲームでも、ダブリングキューブがあればもっと楽しめます！
2018-10-20 追記
ライナー・クニツィア氏の『ダイスゲーム百科』にダブリングキューブを使うゲームが載ってました。 イースト・ウェストというポーカー系のゲームのバリエーションとして紹介されています。 ダブリングキューブの仕組みはいろいろなゲームで利用されているみたいですね。
ダイスゲーム百科 ライナー・クニツィア スモール出版</description></item><item><title>『人身売買デスゲーム』やった</title><link>https://maku.blog/p/h5j77zj/</link><pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/h5j77zj/</guid><description>RPG アツマールというサイトで公開されてる『人身売買デスゲーム』ってのをずっとやってました。 試しにやってみたら、数時間かけて結局最後までやってしまった。
人身売買デスゲーム - RPGアツマール GANTZ みたいに数人が部屋に閉じ込められたところから始まって、逆転裁判のように推理を進めながらステージごとに一人ずつ脱落していく（投資家に人が売られていく）ゲームです。 逆転裁判好きだから、こーゆーの好き。
特殊能力を使える人が出てくるストーリー物は、「変身できる能力」、「能力をコピーできる能力」ってのが入ってくると途端に複雑になりますね。 人身売買デスゲームには両方ともでてくるからややこしい。 でもゲーム自体は簡単に進んでいくので（逆転裁判よりかなりイージー）、どちらかというとノベル読んでるみたいな感じです。
ちなみに、ゲームの中では、上下する人の価値に対して投資をして株のように稼ぐシステムがあるのですけど、これでがんばって稼いだお金はほとんど使う場面がありません。ここだけ拍子抜け。</description></item><item><title>将棋、チェスなどの対人ゲームで待ち時間を減らすアイデア</title><link>https://maku.blog/p/pd4aqk6/</link><pubDate>Mon, 14 Jul 2008 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/pd4aqk6/</guid><description>将棋やチェスって、相手が長考する人だと待っている時間がヒマだったりしますよね（その時間も考えろよという話ですが）。 あと、今はもうないかもしれませんが、手紙を使って手を進めていくゲームなどでも待ち時間はすごく長いです。
こんなときは、2枚の盤を使って同時に先手・後手になって交互に指す、というのが面白いです。 つまり、同じ相手とやる多面指しです。 うまくタイミングが合うと、常に自分の手番になります（笑）。
別に将棋ｘ２でやらなくても、オセロと碁、将棋とチェスみたいに別のゲームを同時にやっても面白いです。 慣れるまでは頭の体操みたいになっちゃいますけど。</description></item></channel></rss>