<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ビリヤード on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/%E3%83%93%E3%83%AA%E3%83%A4%E3%83%BC%E3%83%89/</link><description>Recent content in ビリヤード on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 03 Sep 2024 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/%E3%83%93%E3%83%AA%E3%83%A4%E3%83%BC%E3%83%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ビリヤードの目の焦点と錯覚の話</title><link>https://maku.blog/p/hosqp2q/</link><pubDate>Tue, 03 Sep 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/hosqp2q/</guid><description>人間には目が 2 つあるがゆえに錯覚が生じることがあります。 ビリヤードなどの繊細な狙いが必要になるスポーツでは、この錯覚が意外と大きな障壁になるというお話です。 この話を聞いてからビリヤードをすると、目に入ってくる映像が毎回気になってしまうようになるでしょう。 フフフフフ…
ビリヤードのスタンスは、キューを顎の真下にもってくる方法と、左右どちらかの目の下にもってくる方法の 2 パターンに分かれると思いますが、今回は顎の真下にキューを置いた場合の話です。
下の図はかなりデフォルメして描いていますが、手球（白）で的球（青）を真っすぐ狙い、両目の焦点を的球に合わせている状態を示しています（目が怖いな）。
図: 焦点を的球（青）に合わせている このとき、的球は 1 つに見えるのですが、手前の手球やキューはなんと二重に見えているんです。 これを簡単に体験するには、数メートル先を見つめながら目の前に指を持ってきてください。 指が二重に見えるはずです。 人間の目ってそうなってるんですね。
もっと具体的に描くと、素振り中に遠くの的球を見つめているとき、手球やキューは次のように二重に見えます。 逆に、手球に焦点をあてているときは、遠くの的球が二重に見える（キューは少し二重に見える）という状態になります（図は省略）。
図: 焦点が的球にあるときキューはこう見える 右目に入ってくる映像ではキューが左側にあるように見え、左目に入ってくる映像ではキューが右側にあるように見えます。 つまり、このように構えたときにキューを真っ直ぐ的球に向けるには、2 本に見えるキューのラインを 2 等分する中央のラインを的球に向けないといけないんです。 気持ち悪いですね。 でもこれが事実なんです。 もし、左右どちらかの映像だけを頼りにキュー方向を的球に向けようとすれば、手球は思わぬ方向に飛んでいくことでしょう。
このような錯覚を嫌う人は、右目あるいは左目の下にキューを置いて、片方の目に入ってくる映像を頼りに狙いを定めます。 理屈としては明らかにこちらの方が真っすぐ見えますが、視覚のアンバランスさを嫌う人は多いかもしれません。 スヌーカー選手は顎の下にキューを置くのがセオリーっぽいですね。
そういえば昔、ビリヤードの神様エフレン・レイズが「ストロークでは一箇所を見るのではなくて、キューのラインや手玉が走るライン全体を見なければいけない」と言っていたことを思い出しました。 これまでの話のように、全体を一度にハッキリと見ることはできないはずですが、神様には何か見えているのかもしれません。</description></item><item><title>ビリヤード: 最近の練習メニュー</title><link>https://maku.blog/p/d88pph6/</link><pubDate>Wed, 09 May 2007 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/d88pph6/</guid><description> 左手で 15 球入れる センターショット 10 球 押し引きを交互に 5 球ずつ（スクラッチさせる） フットショット　左右交互に 5 球ずつ への字　左右交互に 5 球ずつ 土手撞き　左右交互に 5 球ずつ 力加減の調整　左右 5 球ずつ バンクショット 練習方法模索中。。。 ボーラード 3 フレームとミスした配置の練習（3 連続ストライクを目指す） 出しや入れに失敗したら、その配置をできるだけ正確にメモして、その配置を納得するまで練習。 リカバリに失敗した場合は、リカバリする配置にしてしまった原因の配置と、リカバリショットの両方を練習すること。 メモが溜まれば、自分の苦手な配置のパターンが分かってくる。 Artistic Pool の課題球の練習 http://www.artisticpoolplayers.com/ 特殊な撞き方やキュー切れをアップさせることでプレーの幅を広げる。 自分のショットのスキルがどれだけ未熟かを認識できます。。。 その他の練習配置など</description></item><item><title>ビリヤードのアイデア: 詰めビリヤードという遊び方</title><link>https://maku.blog/p/3vej2ej/</link><pubDate>Thu, 19 Apr 2007 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/3vej2ej/</guid><description>昔、ビリヤードの雑誌の『球&amp;rsquo;s』か何かに、エフレン・レイズは球を取り出すのが面倒なので、練習ではポケットに入れないことがあるって書いてありました。 これは球が穴にプールされるタイプのテーブルの場合の話だと思うけど、ポケットさせないで練習するっていうのが結構新鮮でした。 ビリヤード場でそんな練習してる人ってほとんど見たことないから。
これを読んで思ったんですけど、ポケットビリヤードの台でも、先球をポケットさせない遊び方はもっとたくさんあっていいと思います。 カイルンなんかはその代表例だけど、キャロム系のゲームに捉われずにもっといろいろ楽しみ方はあるはず（アーティスティックは初心者には難しすぎ）。
例えば、ある条件を満たせたら得点ゲットとか、手球を課題通り動かせたらＯＫ、みたいな。 言うなれば、詰め将棋ならぬ、詰めビリヤードみたいな遊び方があってもいいと思う。
簡単な問題例として、以下の配置。
クリア条件: 手球フリーで、先球を 3 クッション以上させて、手球と先球をキスさせる
解答例はこちら: 20070419-002.png
いろんな遊び方、独特な練習方法を試して、個性的なスキルを身に付けていきたいですね。</description></item><item><title>ビリヤードのコツ: 左右を捻るときの顔のラインに注意</title><link>https://maku.blog/p/pnzzne6/</link><pubDate>Thu, 12 Apr 2007 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/pnzzne6/</guid><description>左右の撞点を撞くときは、キューのラインだけ平行移動させるのではなく、顔のラインをキューのライン上に乗せること。こうしないと、キューを真っ直ぐ出せないので、払うような撞き方になってしまう。カーブの出にくいショットをするためにも重要。
特に、こんな感じのレール沿いで強めに突く場合、払うような撞き方になってしまうと押しがかかりにくくなったり、方向がずれてガコりやすい。</description></item><item><title>ビリヤードのコツ: 素振りとラストストロークの調子を変えない</title><link>https://maku.blog/p/asgh5yd/</link><pubDate>Tue, 10 Apr 2007 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/asgh5yd/</guid><description>素振りに意味を持たせるためにも、素振りとラストストロークで、ストロークの調子を変えてはいけません。 相対的なスピード自体は若干変わるのはしょうがないけど、全体のリズムを保つ感じ。
例えば、
上体の位置を変えない 握り方を変えない 力の入れ具合を変えない 前腕の軌道、キュー方向（ベクトル）の変化具合を変えない プロのラストストロークは、B級くらいの人と比べて、素振りとラストストロークのギャップが小さいのがよく分かります。 とくにハードショットのとき。
ラストストロークで急に力が入ってしまう癖のある人は、バックスイングの頂点まで脱力を保ちつつ、同じ軌道でキューを引くことに気をつけるとよいです。</description></item><item><title>ビリヤードのコツ: すべての動作を滑らかに</title><link>https://maku.blog/p/cxx9oa2/</link><pubDate>Mon, 02 Apr 2007 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cxx9oa2/</guid><description>緊張していてもキューをまっすぐ振るコツは、すべての動作を滑らかにすること。 動作を滑らかにするには、スピードを一定にすることに気をつける。
ひとつはキューの振りのスピード（バックスイングからフォロースルーまで）。 ストロークのスピードが安定しないと、手球の動きも安定しない。 カクカクしたストロークはダメ。
もうひとつは自分なりのルーチンの動作のスピード（移動→狙う→構える→素振り→ラストストローク）。 各動作を滑らかに繋げられれば、乱れが減って落ち着けるし、見た目もきっとエレガント。
ストロークで意識するのは、肘から下の前腕が滑らかに真っ直ぐ出せるかどうか。 あくまで頭、ブリッジは動かさず、手首は使わずに柔らかく。</description></item><item><title>ビリヤードのアイデア: 練習配置用スポットシール</title><link>https://maku.blog/p/t9urz45/</link><pubDate>Thu, 15 Mar 2007 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/t9urz45/</guid><description>新しいビリヤード練習アイテム開発しましたっ。 同じ配置を繰り返し練習するためのスポットシールです。
ポスト○ットに穴あけただけ。。
市販されてるパンチ穴シールでもよいけど、練習用に使う場合は粘着力がもっと弱い方がよいので。</description></item><item><title>ビリヤードのコツ: コンビネーションからの出し</title><link>https://maku.blog/p/445q6w9/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2007 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/445q6w9/</guid><description>やや右側に当て、手球より長く走らせてネクストを作る。 ネクストは右上コーナー狙いか、上サイドになる。 ネクストを左上のコーナーに取ろうとしても、先球は手球よりも右側に出るので失敗する。</description></item><item><title>ビリヤードのルール: 2 Ball Pool Carom</title><link>https://maku.blog/p/4r6ht6g/</link><pubDate>Sat, 08 Jan 2005 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/4r6ht6g/</guid><description>ポケットビリヤードの台で遊ぶキャロムです。
配置・ブレイク 手玉はヘッドスポット、1 番をセンタースポット、2 番をフットスポットに配置。 ブレイクでセーフティは禁止。 勝敗 先に 20 点、40 点などの得点に達したほうが勝ち。 あるいは 10 回ずつ撞いて得点の多いほうが勝ち。 得点 2 つの的球に手玉を当てられれば 1 点。 1 つの的球をポケットしつつもう 1 つの的球に当てたら 2 点。 2 つの的球を同時にポケットしたら 3 点。 ファールした場合は 0 点。 ポケットされた的球の処理 残っている的球から距離が遠くなるように、ヘッドスポットかフットスポットのどちらかに置く。 テーブル上に残っている的球がヘッドスポットよりフットスポットに近い場合 → ヘッドスポットへ テーブル上に残っている的球がフットスポットよりヘッドスポットに近い場合 → フットスポットへ 2 つとも的球がポケットされた場合 → ヘッドスポットとフットスポットへ ただし、戻した的球が手玉と重なってしまう場合は、センタースポットを候補に入れて再選択。 ファール 手玉がどちらの的球にも当たらない場合はファール。 ノークッションファールはなし。 ファールした場合は 1 点マイナス。 ファールした場合は手球フリー。引球で当てられる位置におけば、もう一点は確実。 連続 3 ファールしても負けにはならない。</description></item><item><title>ビリヤードのルール: Bank Pool</title><link>https://maku.blog/p/i6iu7iu/</link><pubDate>Sat, 08 Jan 2005 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/i6iu7iu/</guid><description>かならずバンクショットで的球をポケットするゲーム。
配置・ブレイク 15 個の的球を順番に関係なくラックする。 ブレイクで入った的球はバンクでなくても全部得点になる。 ブレイクでセーフティは禁止。 勝敗 8 つの的球を先に落としたほうが勝ち。 得点 コールショット（狙う球の番号とポケットを指定）でポケットしたら 1 点。 ファール 通常のファールは、ペナルティとして 1 点減点で、手玉フリー。 指定したポケット以外に的球が入ったらファールで、ペナルティとして 1 点減点。フットスポットへ的球を戻す。 的球が場外した場合はファールだがペナルティによる減点なし。 3 連続ファールしたらそのゲームは負けとなる。</description></item><item><title>ビリヤードの雑多メモ</title><link>https://maku.blog/p/8rhjqk4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8rhjqk4/</guid><description>センターショットばかりやるのはなぜダメか？ 実はまっすぐ見えていないのに、たまたま視線のズレとストロークのズレが打ち消しあってまっすぐ付けているかのように勘違いしてしまうことがある。フリのある球も適度に練習するべき。 手球をストップさせるための力加減の許容範囲が広いため、力加減を調整する撞き方を身につけにくい。フリがある球は手球のスピードや回転によって狙いが変わるが、センターショットだけやっているとこの感覚を覚えられない。 ダブルイマジナリーボールで狙う方法 通常イマジナリーボールは、ポケットから見て的球の後ろ側に作りますが、その反対側（ポケット側）にも作るようにすると、的球の転がりイメージしやすくなります。</description></item></channel></rss>