<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ライフハック on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/p/nso7k4h/</link><description>Recent content in ライフハック on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 05 Nov 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/p/nso7k4h/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>本は汚く読んだ方がいい</title><link>https://maku.blog/p/cr2hrvx/</link><pubDate>Tue, 05 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cr2hrvx/</guid><description>自分の本の読み方が、昔と比べてどんどん変わってきている気がするのでちょっとだけ紹介。 どんなことを考えて読むかというより、物理的な本の扱い方の話です^^)
本の自炊はしない 本を裁断してスキャンする通称「自炊」は昔流行りましたよね（今もやっている人はたくさんいますが）。 10 年以上前だと思いますが、わたしも Scansnap を買って、本をスキャンしまくりました。
本を電子化してしまえば、重い本を持ち歩かなくて済むし、家のスペースも取りません。 そんなメリットに惹かれて、いろいろスキャンしていましたが、しかし、しばらくして気が付きました。
電子化するとその本は読まなくなる！ PDF ファイルになった時点でいつでも読めると安心してしまうのか、全然読まないのです。 読む機会が増えると思っていたのですが、タブレットなどでファイルを開くのが逆に面倒くさい。。。
やっぱり読むべき本は、物理的な積読（つんどく）状態にしておいた方がいいことに気が付きました。 それに、自炊している時間があったら、数十ページくらいは読めてしまうので、自炊する暇があったら本を読む時間に使った方がいいということにもやってみて気付きました。
というわけで、我が家の Scansnap は年賀状のスキャンとか、重要な書類のスキャンなどにしか使っていません。
本には書き込みまくる あなたは本を読むとき、線を引いたり、書き込んだりしますか？ わたしはめっちゃ書き込みます。 それこそ消耗品のノートのように。。。 ただ単純に読んでいるところを鉛筆でなぞりながら読み進めることもあります。
後から本の内容をまとめたりする場合は、この書き込みが参考になります。 そのとき思ったことをその場で書き込んでおけば、内容を思い出しやすくなります。 だから、書き込みの内容は、なるべくまとめるときのことを考えて書くようにします。 まとめやすいように自分なりに番号を振るだけのこともあります。
本に何も書き込まないという人は、あとからその本をブックオフに売ったり、友人にあげたりすることを想定しているのかもしれません。あるいはコレクション目的かもしれません。 でも本当にそういったことをしている人はどれだけいるのでしょう？ もし、自分のために残しておくだけの本であれば、その本がきれいなまま残っていることに本質的な価値はないはずです。 自分が死ぬときのことを思い浮かべてみてください。 本がそこにきれいに残っていることに意味はなく、それまでにどれだけ自分の血肉になったかが大切なはずです。
お風呂で読むときはパワータンク or 鉛筆 そんなわけで、長く保存しそうな本以外はお風呂に持ち込んで読んだりもします。 濡れてシワシワになろうが気にしません。 大切なのは本の内容をどれだけ吸収できたかなので。
お風呂読書するときに役に立つのが、『パワータンク』 というボールペンです。 このペンはお風呂の中に落とそうが、上向きに書こうが平気で書き続けることができます。
鉛筆でもいいのですが、鉛筆は木でできているので、濡らすのは若干抵抗があります。 アンケートやゴルフのときによく使われるペグシル（クリップペンシル）のようなプラスチック製の鉛筆はよいかもしれません。 ソニックのクリップペンシルはちょっとオシャレでかわいい。
ソニック クリップペンシル 本を読み進めた達成感を味わう たくさんの本を並行して読み進めているとき、どの本をどこまで読んだかを覚えておくのは大変です。 しおりや付箋で解決できることもありますが、ページを飛ばしながら読んでいるときは、付箋だらけになっちゃいます。 こんな場合は、読んだページの端っこを切っていく という方法をとったりします。 読んだことのあるページと、まだ読んでいないページが、ページ単位で一目瞭然になります。
あと最近、コクヨの 『静音シュレッダー』 を導入したのですが、読み終わったページをこれにどんどんかけていくと爽快です。 読めば読むほど本が薄くなっていくので、読み進めているんだという達成感を味わえます（もう一度読み返したいページは残しておいた方がよいですが）。
このシュレッダーはとても静かで、真夜中に動かしても全然気にならないのでオススメです（会社に置いてあるようなシュレッダーってものすごくうるさい…）。 シュレッダーの問題点は、ゴミの嵩が増えるところですね。 でもやみつきになります。
電子書籍 電子書籍はソニーの Reader Store と、アマゾンの Kindle Store を愛用しています。 『Kindle 本体』 は防水モデルが出たので、お風呂で読めていいですよね。</description></item><item><title>雑誌、本の読み終わったページをひと目で分かるようにする</title><link>https://maku.blog/p/zvwesen/</link><pubDate>Sat, 06 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/zvwesen/</guid><description>みなさん、本をどこまで読んだかってどのようにマーキングしてますか？
わたしは読み終わったページの隅っこのところ（ページ番号が印刷されているあたり）を切り取っています。 こうすると、読み終わったページと、読んでいないページがすぐに分かるようになります。 さらに、まだ読んでいないページをさっと開くことができるようになります。
前から順番に読んでいく場合は付箋を貼っておくのもよいですが、この方法なら、飛ばし読みしたりする場合でも、一度以上読んだページと一度も読んでないページをすぐに区別できます。 付箋がなくても、ハサミだけで OK ですしね（笑）。
かれこれ 10 年以上この方法を続けていますが、何割くらい読み終わったかが一目で分かるので、本を読み切るというモチベーションにも繋がっている気がします。 大切な本に切り込みを入れることには抵抗があるかもしれませんが、本は読んでこそ価値が出るもの。 コレクションとして 10 年後まで本を綺麗な状態で保つことを目的としていないのなら、時間を有効に使うことを徹底した方がよいと思います。</description></item><item><title>ライフハック: GTD 風の E-mail 分類手法 (Email Inbox Zero)</title><link>https://maku.blog/p/ckahx6k/</link><pubDate>Tue, 03 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ckahx6k/</guid><description>メールの処理方法に関するハック The inbox makeover｜Macworld Google Video - Inbox Zero Email: Empty Your Inbox with the Trusted Trio こんな感じでやってみるのがよいかも メールを受信したら以下のフォルダに一気にガーっと振り分け、Inboxの中は0件にする（InboxZero 方式）。振り分け終わったら、上から処理する。
Respond: すぐに返信できるもの（5分以内に返信できるもの）。 Action: なんらかの作業が必要なもの（資料をまとめたり、調査が必要なものなど） 。 Waiting: 誰かの返事待ち。 Archive: 今後参照する可能性のあるもの。 NotImportant: 今後参照する可能性のないもの。読む時間がなかったらスルーしても困らないもの。 Spam: スパムメール。 NotImportant、Spam に入れるべきメールは Subject から判断できるものも多いので、フィルタ機能で自動で Inbox から移動するようにしておく。直接ゴミ箱に入れずにいったん Span に入れるのは、スパムじゃないものまで捨ててしまうのを念のため防ぐため。
Archive フォルダ内のメールは検索で探すことを基本とする。場合によってはサブフォルダを作って分類したり、タグを付けて管理してもよい。</description></item><item><title>ライフハック: ライフハックのライフハック</title><link>https://maku.blog/p/4kntagu/</link><pubDate>Fri, 11 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/4kntagu/</guid><description>実行したい LifeHacks や、心構えのリストは常に持ち歩いて定期的に見直せるようにしておくとよいです。
実行すべき LifeHacks の内容を忘れてしまっては意味がないので。</description></item><item><title>ライフハック: 遠出したときの写真の撮り方</title><link>https://maku.blog/p/9658789/</link><pubDate>Thu, 10 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/9658789/</guid><description>旅行にいったときや、遠くへ散歩に出かけたときなどは、ルールを決めて写真を撮っておくようにすると、その行動を後日思い出しやすくなります。
場所を移動したときは、場所が分かる写真を撮る 電車に乗る場合は、ホームなどで必ず駅名や地名の入ったものを写真に撮っておくようにします。 車や飛行機、船などで移動する場合も同様。 最近の携帯電話のカメラは GPS 情報が付加されるけど、写真内に地名が分かるものを写しておいたほうが手っ取り早いです。
一時間おきくらいに何でもいいから周辺の写真を撮る どんな場所にどれくらい時間をかけたかを思い出せます。 理想的には一時間おきに自分が見ている風景を自動的に撮影してくれる装置みたいなのがあればいいんですけどね。</description></item><item><title>ライフハック: 掃除テクニック</title><link>https://maku.blog/p/o7mkmjt/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/o7mkmjt/</guid><description> 台所のシンクは大根の切れ端 or レモンでこするときれいになる。 ガスコンロまわりの油汚れ 塩を振りまいてレモンでこするときれいになる。 軽く湿らせたメラミンスポンジでこすると、油のベトベトはすっきり取れる（ただし、メラミンスポンジは減りは早い^^;）</description></item></channel></rss>