<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>英語 on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/tags/%E8%8B%B1%E8%AA%9E/</link><description>Recent content in 英語 on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 14 Jul 2024 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/tags/%E8%8B%B1%E8%AA%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>読書メモ『達人の英語学習法』竹内理</title><link>https://maku.blog/p/8agv3tz/</link><pubDate>Sun, 14 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8agv3tz/</guid><description>達人の英語学習法 竹内 理 草思社 → 英語学のベストセラー
日本人として生まれた以上、どんなに英語を勉強してもネイティブスピーカーにはなれない。 自分は若い頃に本気で英語を勉強していなかったので、年齢を重ねた今から勉強してももう遅いだろう。 英語を流暢に話せるようになるためには留学が必要なのだろうか？
そんな英語学習者の悩みに、英語教育学の専門家である竹内氏が答えてくれます。 ネイティブになるのは無理だけど、ネイティブに限りなく近い「英語の達人」になることはできるといいます。
「目標」と「指針」が掲げられれば、「計画」を立てることが容易となる。それにより、進捗や達成度を把握できるようになる。 今の自分の力では 少し難しいこと をやるのが効果的。 英語を勉強しないと寝ない、というように決めて「毎日」やる。1 日の休みは 1 週間の後退に相当する。 コツコツも重要だが、1 ヶ月とにかく英語漬けになるといった 集中学習も必要。 上達していないと感じたら定着し始めているんだと思うこと。そこで 学習を止めない のが重要。 英語上達の秘訣は、「学ぶ楽しみ」を一番に考えること。 モデル音声を聞いて抑揚なども正確に真似る。大変だけど何度もやる。 「シャドーイング」も「リピーティング」も テキストを見ないで真似る こと（シャドーイングは追いかけるように真似る方法）。 「流暢さ」を求め、次に「正確さ」を求める。なぜなら、まずは「流暢さ」が情報の流れを確保するのに必要 となるから。 うまく書こうと思ったら、たくさん読みなさい。 単語は (1) 文脈化 (2) 音声化 (3) 身体化 (4) ネットワーク化 (5) リスト化 (+) 反復で覚える。 アクセントの音節の上でこぶしを振り下ろす動作を付けることで、アクセントの位置を定着させる。 「ライバルが必要」というのは間違いない。 自分より少し英語力が高い人と低い人がいるコミュニティが最適。教わることと教えることの両面から学ぶことができる。 コミュニケーション方略 を学んでスムーズに話す。 （ええっと、ちょっと待ってね、）Well, let me see, / Just a moment, （〜という意味ですか？）You mean ~? （もう一度言って）I beg your pardon. / Coud you say that again?</description></item><item><title>読書メモ『180日でグローバル人材になる方法』天野雅晴</title><link>https://maku.blog/p/hdcgy8y/</link><pubDate>Sun, 28 Oct 2018 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/hdcgy8y/</guid><description>180日でグローバル人材になる方法 天野雅晴 東洋経済新報社 日本と米国 日本は、会社や組織が個人の居場所を定義する。米国では、会社や組織の枠を越えて「個人のレベル」で繋がっている。 日本では会社や組織の比重が大きいため、個人の比重が大きい米国のネットワークとは、ある意味で「水と油」のような関係にある。 米国企業は、最初は最低予測金額の3倍くらいの価格で交渉をスタートさせる。多くの日本企業はほとんど最初の金額か、それに近い額で応じる。 日本人は習慣ですぐに名刺を出す人がいるが、米国では特にそういう習慣はない。しばらく話をしてお互いに興味を持った時点で初めて名刺を交換する。 モチベーション 経済学や社会行動学の分野では、「3番目のモチベーション」に注目が集まっている。 第1のモチベーション: 生物としてもっている食べることや生殖に対するもの。 第2のモチベーション: それにつながるお金や地位などに対するもの。 第3のモチベーション: 得意分野や単純に生きがいを感じることをしたいという思う気持ち。 → 『モチベーション3.0─持続する「やる気！」をいかに引き出すか』 ダニエル・ピンク、大前研一 金銭的な利益の追求より、社会貢献や環境維持などに関する「ベネフィット」の追求を選ぶ人や企業が増えている。これに対応するために For benefit（For profitではなく）という会社形式が、米国の会社法として認められた。 第3のモチベーションが原動力になるような何かを社員に持たせることが、企業の成功にとても重要なファクターである。 コミュニケーション グローバル社会のあらゆる場面に対応するコミュニケーションは、英語の問題というよりは、そういう場で何度も実戦訓練をして初めて得られるスキルだと言える。 技術者などの日本人の現場スタッフには、説明だけして肝心の結論を言わない人が多い。「それでどうしたいのか？」と聞くと、特にそれに対しては何も言わない。 海外では自分の考えていることをストレートに相手に伝えることが重要。まずは「YES」なのか「NO」なのかをはっきりと言う。ただし、強い口調で主張するのではなく、落ち着いた口調で言う。 音読、発音矯正 英会話を習得するのに効果がある方法として「音読」がある。ただ読むのではなく、実際に声に出して読むだけのことだが、これでも頭の中だけで読むよりはずっと効果があることが実証されている。 ただ頭の中で言っても自分のものにはならない。本当に何かがわかったときに、実際に "I got it!" と声に出すことが重要。 出身地によっていろいろなアクセントがあり、「日本人アクセント」があってもそれだけで問題にはならない。しかし、発音矯正には画期的な効果がある。発音矯正のレッスンは、日本でもいろいろな英会話学校のオプションとして受けることができる。 カランメソッド カランメソッド (Callan Method) という「簡単な英文を何度も何度も繰り返し、即座に反応しなければならない」という「英語脳トレーニング」がある。 カランメソッドの大きな特徴は、教室で生徒がしゃべる英語はすべて「教科書に指定された英文のみ」で、それに従って一字一句間違いなくしゃべるということ。いちいち日本語に訳さないということ。 日本でよくある英会話習得法は、外国人教師を相手に自由におしゃべりをするというものだが、これでは自分のしゃべれる英語に限られてしまうので、英語力はつかない。英語学校が楽な方法をとっているだけである。逆に、カランメソッドでは、トレーニング中は自分勝手な英語のおしゃべりをしないことが大切。 カランメソッドでは、しゃべるべき英文はあらかじめぎっしり教科書の中に用意されており、授業ではその英文を先生が質問して生徒が答えるという形式を取る。例えば、"express" というキーワードに対して、"Can you express your idea in English?" という質問と "Yes, I can express my idea in English." （あるいは "No, I can&amp;rsquo;t &amp;hellip;&amp;quot;）という答えが書かれており、先生と生徒はほぼそのままそれを繰り返すだけ。ただし、先生が質問する英語のスピードはかなり早く、日本語で考える余裕はない。 カランメソッドのもう一つの特徴は、一定の時間ごとに先生が入れ替わるということ。その結果、違う先生の英語の発音やしゃべり方に対して、同じやり取りを何度も繰り返すことになる。同じ英文を違う人がしゃべると、同じものを別の角度から見るように情報量が増加する。 カランメソッドは個人や企業でも応用することができる。ポイントは使用する英文。企業なら、特定の業種や業務に合わせたフレーズを集めるのがよい。こうして用意した「オリジナル英文」を使って、外国人教師や友達とひたすら英文のやり取りを繰り返す。大切なのはスピード。やり取りのタイミングを早くして、頭の中で日本語にしないようにする。 ひたすら決められた英文を「訳すことなく」何度も何度も繰り返すことで、英語脳の育成に集中する。本当に英語脳を作るには、このような作業をかならい長く続ける必要がある。毎日のように英文を繰り返さないと効果は出ない。 単刀直入訓練 単刀直入に、"</description></item><item><title>読書メモ『わたしの外国語学習法』ロンブ・カトー</title><link>https://maku.blog/p/t6nqgcj/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/t6nqgcj/</guid><description>わたしの外国語学習法 ロンブ・カトー 筑摩書房 → 英語学のベストセラー
外国語を学習するのは、それ自体が面白いからでもある。
外国語学習に必要な最低限の時間は週10〜12時間。まず何よりも、時間の割り振りのバランスをとること。不可能ならば始める前によく考える。
外国語学習を始めた初日から学習計画に読書を盛り込むこと。能動的に読むこと。
言語から文法を学ぶのであって、文法から言語を学ぶのではない。
最も信頼のおける外国語の担い手は本であり、最も頼りになる教科書である。
パターンを反復する最良の手段が本。どんどん読もう。本は書き込みで真っ黒にしても、バラバラに分解してもよい。単語の無限の反復を保障し得るのは本だけ。
本はわたしたちの誠実な道連れとなってくれる。わたしたちがその本よりも成長するまで。
自分が興味を魅かれるものを読めばよい。映画俳優の本、推理小説、歌、精神医学の本、雑誌類、インテリアや衣類のデザインの本など。
英語は「書き言葉」と「話し言葉」がかなり異なるので、両方（二種類の言葉）を学ぶ必要がある。
心からお勧めしたいのは、学習用に改作され、注釈などを施した本。
外国語で独り言を言うのがオススメ。物を相手に対話するのもよい。
外国に移り住んでも、自発的に学習をしない人は、結局正しく話せるようにはならない。
その国を訪れることが、外国語を習得するための条件ではない。外国にいても、自国にいても、同じ時間をかけて覚え込める量は同じ。
母国語にない発音はウンザリするほどたくさんある。だから、まずは発音の違いが意味の違いを生んでしまうものから取り組む。
ラテン語以外の文字を使用する言語には難しいというレッテルが貼られているが、学んだことのあるものはそれが過大評価だということを知っている。
You may, but you can&amp;rsquo;t. （いいですよ、でもお出来になれんでしょう ー バーナード・ショー）
単語や名前を、真空管にぶら下がった格好で覚えようとするのはダメ。すでに知っている表現や概念と組み合わせることで何らかの情報を付加すると忘れない。語呂合わせでもよい。
自分の個性の反映された単語帳を自作する。類義語が反義語を書き込む。ただし、凝りすぎないこと。本当にその時に必要なものだけを書き込む。
単語の意味をコンテキストから言い当てることができた場合、快い感情を呼び起こしてくれる。何も考えずに辞書を引いたりするより、その成果は強固である。
会話をつなげる役割を持つフレーズに初期から取り組むこと。「かなり」「きっと」「非常に」「もちろん」「つまり」「たしかに」「また」「主に」「おそらく」「むしろ」「ずっと」「やはり」。この種の語句の一覧表を作成し、自動的に口をついて出てくるまで覚え込む。
参考書は日本人向けに書かれたものを使うこと。日本語と異なる概念にページ数を多く割いているから効率が良い。
外国語で語るということは、常に妥協するということだ。
毎日勉強すること。時間がなくても最低 10 分。意欲が減退するようなら、別の形を考える。教科書から離れてラジオを聞くとか、辞書をパラパラめくってみるとか。
独学する場合は、正しいとわかっている表現だけを覚え込むこと。自分で組み立てた表現は間違っている可能性がある。
成句や熟語的表現は、一〜三人称、単数で書き出して覚えること。be 〜 と書き出すのではなく、I am 〜 という実際に使う形で書き出す。
四方八方から攻める。「新聞を読む」「ラジオを聴く」「吹き替えなしの映画を見る」「外国語の講義を聞く」「教科書を使う」「文通する」「出会って会話する」
誤りを犯すことを恐れず、それを直してくれるよう頼む。
自分は目標を達成できるのだと固く確信すること。
土台の構築にこそ最大限のエネルギーが消耗されるのだということを忘れない。スタートを切る前にあきらめないこと。
外国語学習の結果は、次の式で表すことができる。（消費時間 ＋ 関心および意欲）／羞恥心。
誰にでもわかるような簡単な部分に分解し、解釈を組み立てていくようにすればよい。
演説の通訳は参考になる。使っていけない言い回しはしないし、言葉をつなぐ手法に長けている。
わたしの外国語学習法 ロンブ・カトー 筑摩書房 → 英語学の売れ筋ランキング</description></item><item><title>読書メモ『外国語上達法』千野栄一</title><link>https://maku.blog/p/crfin42/</link><pubDate>Fri, 27 May 2011 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://maku.blog/p/crfin42/</guid><description>外国語上達法 千野栄一 岩波書店 → 英語学のベストセラー
ポイントメモ はじめに 決して忘れていはいけない忠告「忘れることを恐れるな」。 目的と目標 「なんでこの外国語を習うのか」ということを明確にする。 必要とする量だけ学習する。 どの言語を三拍子揃った言語にし、どの言語を受け身な読めるだけの言語にするかをよく考える。 本を読んで理解が出来ればいい言語を、書いたり話したりできるようにするのは、無駄な努力である。 必要なもの 外国人に日本語を教え、かわりにその外国語を学ぶというのはよく聞くが、そうやっても上達しないのはお金を使っていないから。 1日に6時間ずつ4日やるより、2時間ずつ12日した方がいい。 覚えなければいけないのはたったの2つ「語彙と文法」。 まずは単語を知らなくては駄目。 次の3つが揃っているのが望ましい「いい教科書」「いい教師」「いい辞書」。 語彙 まず何はともあれ、やみくもに千の単語を覚えることが必要。 千の単語を覚えるのに辞書を引くのは無駄。辞書を使うのはもっと後のことで、この段階ではすでに訳のついている単語を覚える。 千語習得の時間は短くなければならず、そこで十分に時間をとれるときに新しい言語を学び始めるように計画する。 確実な500語は、不確実な2000語より、その言語を習得するのに有効である。 頻度数の高いものから覚えるべき。 大体どの言語のテキストでも、3000語覚えれば、テキストの90％は理解できる。 頻度数の高い語は原則として短い。短い語はなるべく覚えた方がいい。 文法 母語と外国語ではどこが違うかに細かく気を配れる人にとっては、文法はとても面白い分野である。 文法は補助手段であり学習の目的ではない。 多くの人が必要とするのは文法の基礎的知識である。 黒枠に入っている変化表は全部覚えなければならない。 1冊の学習書の中の変化表を全部切り抜いてビッシリ張り直すと、大体10ページくらいになる。 最初の1、2ヶ月のうちに、この10ページを徹底的に覚える。そして何度も繰り返す。 不規則変化するものは、基本語彙であり、頻度数が高く、この表も重要である。 教科書 語学書は薄くなければならない。とりわけ、初歩の学習書はそうである。 新しく出て来た単語が、次の課で再び登場するようなテキストがいいテキストである。 関係のない文を集めているテキストより、1つのテーマで貫かれているテキストがよい。 例文はそのまま実際に使ってもいい文からのみできているべきである。 辞書 辞書を上手に使うには、編集主幹のはしがき、編集の方針、使い方の指示を必ず読む。少しのスペースの中に編集者の血の滲むような思いが込められている。 自分の程度にあった学習辞典を見つけるのは、語学攻略の大事なポイント。 学習辞典に出ていない単語に出会ったら、その単語は当分覚えなくていいと思うべき。 発音 後になってよくない発音を矯正するのは、困難というより不可能に近い。 発音に関しては初めが肝心である。 レアリア チェコ語に「レアーリエ」(reálie) という語があり、「ある時期の生活や文芸作品などに特徴的な細かい事実や具体的なデータ」という説明がついている。 「レアリア」の知識が、外国語の上達にとってはとても大切。 英語を母語として話す人なら当然知っていることを、外国語として英語を使う人は知らないことがある。レアリアはこの差を補っていこうとするもの。 人名にせよ地名にせよ、固有名詞はその最たるもので、それらを知っているか知らないかは、全体の理解に大きな影響を持っている。 その外国語を支えている文化、歴史、社会……という様々な分野の知識を身につけておけば、それは外国語の理解の際に、まるで隠し味のように後から効いてくる。 まとめ 短時間ものすごく集中することより、学習を規則的に持続していくこと。 繰り返しは忘却の特効薬。 たとえ短い時間でも毎日することが大切で、減食やジョギングと同じように少しずつでも毎日する方がいい。 2つの原語より3つの言語、3つの言語より4つの言語と進むにつれて、その人の視野は複眼的になり、物事の違った面が見えてくる。ただ、その言語が使い物になることがその条件。 外国語上達法 千野栄一 岩波書店 → 英語学の売れ筋ランキング</description></item></channel></rss>