<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>日記・コラム on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/p/qb73pxx/</link><description>Recent content in 日記・コラム on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 17 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/p/qb73pxx/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ドラクエ 3 はやっぱり面白い（ドラゴンクエストIII HD-2D リメイク）</title><link>https://maku.blog/p/t4ontr2/</link><pubDate>Sun, 17 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/t4ontr2/</guid><description>新しく発売されたドラクエ 3 をポチったのでプレイ中です。 やっぱりよいものはよいです。 ファミコン時代のドラクエ 3 はすごくやり込んだので、とても懐かしいです。 賢者 4 人パーティとか作って遊んだなぁ。 今回のリメイクでは、クリア後のストーリーが追加されている とのことなので楽しみです。 そして、その話は来年（2025年）発売のドラクエ 1・2 HD-2D リメイクへ続くと。 絶対買ってまうやん。
図: ドラクエ3 HD-2D エルフの隠れ里 広告: 『ドラゴンクエストIII そして伝説へ...（Switch版）』 / 『（PS5版）』 HD-2D 版ってエセ 3D なのかと思ってたんですけど（失礼^^;）、思ったより 3D でいいですね。 上記画面は夜のエルフの隠れ里ですが、夜の街の雰囲気がとっても好き。 夜は音楽も変わるんですよね。癒される〜。
そういえば、ドラクエ 8 のときは視点がぐるぐる動く 3D だったので、出だしからものすごく酔ったのですが、HD-2D は視線の角度がほぼ固定だからなのか全然酔わない ですね。よかった。
今回のドラクエ 3 はものすごく喋ります。 勇者はルックス B にすると、声優が皆口裕子さんになるのがすごくいい。 ドラゴンボールのビーデルやパンの声やってる方です。
図: DQ3 勇者 ルックスB（CV: 皆口裕子） © ARMOR PROJECT/BIRD STUDIO/SPIKE CHUNSOFT/SQUARE ENIX 完全に一致（笑
ファミコン版の DQ3 と比べると、ゲームバランスは凄まじいほどの Easy ですね。
最初からパーティがすごく強い。 いきなり全体攻撃のブーメランが手に入る。 ステータスアップの種がこれでもかというくらい手に入る。 レベルが上がると HP/MP 完全回復。 消費 MP0 でどこでもルーラ。ダンジョン内から町へ、町からダンジョンへ。リレミト不要説。 ダンジョン入った瞬間にマップ完備。 というわけで、序盤はほとんど宿屋に泊まる必要すらないくらいにサクサク進められます。 補助系の呪文の出番がないのがちょっと悲しい。 今ピラミッド周辺ですが、全滅したことはおろか、全滅しそうになったこともまだ一度もありません（笑</description></item><item><title>初めてのタップ交換</title><link>https://maku.blog/p/ggpa2nk/</link><pubDate>Thu, 31 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ggpa2nk/</guid><description>最近またビリヤードにちょこちょこ行くようになったので、むか〜し買ったキューを引っ張り出して初めてのタップ交換をしてみました（タップというのは先端部分の革のところです）。 15 年くらい放置してた古いキューです。おかえりなさい。
調べてみたら、タップって普通は数ヶ月とかで交換するものらしい。マジですか。 今回買ったのは、Kamui original というタップですけど 2500 円くらいします。 頻繁に交換するとなると結構な出費ですね。
タップは接着剤でくっつけてから、形を整えるために削っていくのですが、このときにフェラル（白いところ）を削ってしまうと取り返しがつかなくなるのでちょっと怖いです。 タップ自体も高いので失敗はできません。
さっそく挑戦です。ｶﾞｸｶﾞｸ((( ；ﾟДﾟ)))ﾌﾞﾙﾌﾞﾙ
これが、
こうなって、
こう！
できたっ！ ٩(๑❛ᴗ❛๑)۶ わーぃ
ちょっとデコボコだけど、まぁまぁかな。 フェラルも少し削ってしまった気がするけどまぁいいや。 初めての柔らかめタップなので、撞いたときの感触が楽しみです。 このまえ久しぶりにビリヤードしたら全然球が入らなかったんですが、いいタップにしたので全て入るようになるはずです（違う）。
ちなみに、今はカーボン製のシャフトとかハイテクなシャフトが流行っているみたいです。 上の 20 年もののキューは、どノーマルキューです。 もはやビリヤード場でほとんど見かけることはなくなったかもしれませんが、撞き心地はとてもよいので大切にしたいです。
でもいい加減、最新のキューにもチャレンジしなきゃかなぁ。昔と比べてキュー高くなってるんですよね。。。
最後に今回使ったアイテムを広告。 タップは高いけど、交換用の道具は 1000 円もかかっていません。
『タップ カムイ オリジナル S』 &amp;hellip; 今は革の積層タップが主流らしい。2000円〜4000円くらいが相場ですかね。日本が誇るカムイは昔から積層タップを作り続けています。 『セメダイン 3000 多用途』 &amp;hellip; タップをくっつける接着剤は多用途がよいらしい。接着剤で打感が変わるという都市伝説もありますが、ご冗談でしょうファインマンさん。 『プロ用 鋭黒片刃』 &amp;hellip; 古いタップをきれいに取り除き、新しいタップの側面を削る。まっすぐ削るために片刃であることが重要らしいです。確かに削りやすかった。 『紙ヤスリ #120』 &amp;hellip; タップの接着面（GLUE と印字されている）は最初はツルツルでくっつかないのでまずはこの荒いヤスリで削ります。あと、最終的なタップの R 出しにも使えます。 『紙ヤスリ #1000』 &amp;hellip; タップの接着面は、上のヤスリで荒く削ったあと、これで綺麗にならしてからくっ付けます。実はこれかけない方がよく接着されそうな気もします。知らんけど。</description></item><item><title>『世界樹の迷宮II』やっと終わった</title><link>https://maku.blog/p/9uzm4h6/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/9uzm4h6/</guid><description>放置していた『世界樹の迷宮II』をやっとクリアしました。 前回クリアした『世界樹の迷宮I』から 3 年が経過してました😅
世界樹の迷宮は、ウィザードリィをリスペクトした 3D ダンジョンゲーの名作です。 今このゲームを手に入れようと思ったら、普通は Switch 版の 『世界樹の迷宮I・II・III HD REMASTER』 ですが、私がやったのは DS 版です（古っ）。
前作では地下に潜って行きましたが、今回は空飛ぶ城を目指して登って行きます。 世界樹に住みついている魔物を倒しながら進んでいくのですが、魔物たちは実はみんな◯◯だったという悲しいお話。
I のときもそうだったのですが、このシリーズ、最後のボス戦がほぼパズルゲームと化します。 ボスは特定のパターンで攻撃してくるのですが、うまくガードしないと、こっちの HP は 999 もないのに 10000 以上のダメージ をくらうという鬼畜仕様。 だから、うまく生き延びることができるパーティを揃えてから戦いに行かなきゃなのです。 ボス用のキャラクターを育て直すということもしばしば。 まぁそれが面白いという意見もあるんですけど、個人的にはドラクエみたいにお気に入りパーティでそのまま戦ってギリギリ倒す感じが好きだなぁ。
今回は王道的反則パターン？のカースメーカーという職業で挑みました。 この職業のペイントレードという技は、自分の HP が少なければ少ないほどダメージを与え、しかも相手の防御力を無視するという過激な技。 だから、ラスボス戦なのに、パーティが瀕死の状態で挑むというへんてこ図式 になります。 上記画像は、4 人のカースメーカーの HP がほとんど残っていませんが、そのままボス戦へ突入です。
そしてラスボスは瀕死パーティによるペイントレード連発で瞬殺。むごい・・・
III はまた 3 年後くらいにやるのかなぁ。</description></item><item><title>FC『鉄腕アトム』という激ムズ鬼畜ゲー</title><link>https://maku.blog/p/shzzgai/</link><pubDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/shzzgai/</guid><description>僕たちの英雄 アトムへ
君ならできると思っていたよ。
ひとまわりも ふたまわりも
大きくなって帰ってきてくれた。
これからも、愛と正義の心を
持ち続けてくれ。
ありがとう、アトム。
お茶の水より 子供の頃クリアできなかったファミコンの『鉄腕アトム』 をやっとクリアしました。 念願の夢が叶いました。 当時は攻略本まで買ったのにクリアできませんでした。 ファミコンのアクションゲームって本当に難しい。
最後にお茶の水博士の手紙が読めるのですが、そこにお茶の水博士はいます。 設定がよくわからない。
図: FC『鉄腕アトム』博士の手紙 説明書のストーリーには、「愛と正義の子『アトム』よ。神の申し子セレナードとインドラを救い出し、アトランチスに光と平和を取り戻すのだ」と書いてあるのですが、ますますよくわからない。 そういえば『アトランチスの謎』もそうだったけど、当時はアトランティスではなくてアトランチスと言うのが主流だったのかな。
ゲームの中の謎解きをするには、敵を殴りつけながらヒントを吐かせる必要があります。 かわいいペンギンさんもボコボコにします。 鬼畜ですねアトムさん。
図: FC『鉄腕アトム』殴って脅迫 このゲーム、走りながらリズムよく 3 回ジャンプすることで発動する飛行アクションが必須なのですが（これができないと 1 面すらクリアできない）、これが難しくて、結局最後まで完璧に出せるようにはなりませんでした。 クヤシイ。
最終的には足場が超狭いところで 3 回ジャンプが必要です。 鬼畜ですね。
図: FC『鉄腕アトム』極狭3段ジャンプ ちなみに、全面クリアするとファミコンのゲームっぽく 2 周目が始まるのですが、一度でもやられると即ゲームオーバーという仕様になります。 鬼畜ですね。
図: FC『鉄腕アトム』おはか (¯人¯) チーン</description></item><item><title>2024-02-10 ソロモンの鍵</title><link>https://maku.blog/p/k8htq7s/</link><pubDate>Sun, 11 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/k8htq7s/</guid><description>図: ソロモンの鍵 - タイトル画面 Switch でできるようになってたので、ものすごい久しぶりにファミコンの「ソロモンの鍵」をプレイ。
子供のころクリアできたかどうか記憶にないです。 Switch では どこでもセーブ と 巻き戻し という反則技が使えるので、なんとか全 50 面をクリアできました。 最難関と言われているらしい ROOM 43 がめちゃくちゃ難しくて、反則巻き戻しで 100 回くらいやり直してやっとクリアできたくらいなので、きっと子供の頃はクリアできてないですね。 昔クリアできなかったゲームを大人になってからクリアするのはなかなか感慨深い。
図: ソロモンの鍵 - 最終 ROOM 50 そういえば、ゲームセンター CX で有野課長がクリアしてたけど、結構ゲームうまいんじゃないかと思った。
ゲーム芸人フジタのプレイ はうますぎる。 レトロゲームの大会とか増えるといいなぁ。</description></item><item><title>ChatGPT でテキストアドベンチャー (TRPG) を楽しむ</title><link>https://maku.blog/p/y7xwk4p/</link><pubDate>Sat, 05 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/y7xwk4p/</guid><description>ChatGPT にゲームマスターになってもらう みなさま、ChatGPT を楽しんでいますか？ 今日は ChatGPT さんに、TRPG のゲームマスター になってもらいました。 まくには、一緒に TRPG してくれる友達はいないので、一人プレイです。
最初に次のような 2、3 行の指示をするだけで、それっぽいストーリーでロールプレイを始められます。
ChatGPT へ入力するプロンプト あなたは、「魔法が存在するファンタジー世界」を舞台とする TRPG のゲームマスターです。 何らかのストーリー設定をもとに、現在の状況を説明して行動を促してください。 10 回程度のやりとりでゲームクリアとなる規模のストーリーにしてください。 以下は、今回のゲームのリプレイです。 ゲームブック風に選択肢を提示してくれながらも、自由に行動できるのがとっても TRPG ぽいです。
リプレイ もちろんです、さっそくゲームを始めましょう！
背景設定
古代の魔法が息づく世界、ルーニア。ここには、禁断の魔法が封印された秘宝「クリスタルオブセリュナ」が存在しています。 この秘宝は、誤った手で開かれると大いなる災厄を招くと言われております。 プレイヤーたちは、セリュナ騎士団の一員として、秘宝を保護し、悪しき者たちから守る使命を担っています。
現在の状況
騎士団長からの突然の呼び出し。 邪悪なカルト団体がクリスタルオブセリュナを手に入れようとしているとの情報が入りました。 プレイヤーたちは、その秘宝を守り、カルト団体を倒す使命を帯びるのです。
プレイヤーへの説明
「騎士たちよ、クリスタルオブセリュナの危機が迫っている。カルト団体の手から秘宝を守り、この世界を救うため、すぐに出発せよ。」
プレイヤーへの行動の選択肢
すぐに出発する。 より多くの情報を集める。 騎士団長に具体的な計画を問いただす。 他の選択肢（プレイヤーからの提案） プレイヤーの皆さん、どう行動しますか？
&amp;gt; 3
素晴らしい、詳細な計画を知りたいという判断ですね。
騎士団長は深いため息をついてから、目の前の地図に指を当てます。
「確かに計画を共有するべきだ。クリスタルオブセリュナは、ここルーニア山脈の秘密の神殿に隠されている。カルト団体は既にその場所を突き止めている可能性がある。彼らを倒すためには、急ぎつつも注意深く進まねばならぬ。地下通路から神殿に忍び込む計画だ。」
そして、騎士団長は目を細めます。
「最も重要なのは、秘宝の力を誤って解放しないことだ。魔法の封印は複雑で、非常にデリケートだからだ。」
プレイヤーへの行動の選択肢
すぐに出発する。 騎士団内で援助を募る。 地下通路の地図や危険な箇所について詳しく聞く。 他の選択肢（プレイヤーからの提案） プレイヤーの皆さん、次の行動は？
&amp;gt; 1
勇敢にも、プレイヤーたちはすぐに出発することを選びました。騎士団長は皆の決意を認め、肩を叩きます。
「偉大なセリュナ騎士団の誇りを胸に、クリスタルを守り抜いてくれ。神々の加護がありますように。」
シーン2: 山脈への道中
プレイヤーたちは、ルーニア山脈へと急ぎます。道中は険しいものが予想され、カルト団体のスパイも潜んでいるかもしれません。
突然、道をふさいでいる倒木が目の前に現れます。それは自然のものではなく、明らかに何者かの仕業です。
プレイヤーへの行動の選択肢
倒木を取り除く。 迂回路を探す。 この場所で待ち伏せを警戒し、周囲を探索する。 他の選択肢（プレイヤーからの提案） プレイヤーの皆さん、どう行動しますか？</description></item><item><title>メカニカルキーボードが逝く</title><link>https://maku.blog/p/pziygwd/</link><pubDate>Tue, 20 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/pziygwd/</guid><description>メカニカルキーボードのタイピング時の若干こすれるような音が気になったので、キーキャップを全部外して、シリコンスプレーをブワーッと吹きかけました。 タイピングがぬるぬるになって、とってもいい感じです。
ウェーイ 乁( ˙ω˙ )厂 シリコンスプレー最強！ 一週間後 &amp;hellip;
キーがまったく反応しなくなりました 調べてみると、シリコンスプレーは絶縁性のある膜を作るので、電子的なスイッチ類に使うのは厳禁とのこと。 あと、別に無水エタノールみたいに基板に対して安全に使えるものでもないことも発覚。
ウェーイ 乁( ˙ω˙ )厂 と言いながら、キーボードに水よりも危険な液体をぶっかけてたようなもんですね。。。
高い勉強代になりました。 悲しいので寝ます。。。シクシク(-.-)Zzz
（追記）2022-09-24 新しいの買ってしまったー！ これは新しいの買えという啓示だったのです。
Keychron K3 ていうキーボードです。 初めての赤軸メカニカル＆ Bluetooth キーボード。 選定のポイントは、(1) 英字配列で、(2) 無線で、(3) 静音で、(4) バッククォートキーが独立していること。
ロープロファイルという、キーの背丈が低いメカニカルなのですけど、今のところキータッチはいい感じです。 できれば静音赤軸（ピンク軸）というめっちゃ静かなやつがよかったのですが、このモデルは茶軸、赤軸、青軸の 3 種類しかないのでしょうがない。
肝心の Bluetooth 接続は、入力のラグが結構ありますね。。。 いや、Bluetooth が遅いんじゃない、わたしが速すぎるのだ｜ω☆）</description></item><item><title>『世界樹の迷宮』やってる</title><link>https://maku.blog/p/weow6dm/</link><pubDate>Sun, 22 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/weow6dm/</guid><description>ウィザードリィ風だけどライトな感じの 3D ダンジョンゲームの 『世界樹の迷宮 (DS) 』 をやってました。 シリーズものはできるだけ 1 からクリアしたい派なので、ニンテンドー DS の 1 から始めてやっとクリアしました。 ちなみに、上記のレンジャーはこのタイトルで最強と呼ばれている職業で、最大レベルにしたもの。スキル配分も多分こんな感じが最強。
3D ダンジョンゲームは明らかに人を選ぶジャンルですけど、だんだん深くまで潜っていけるようになる 中毒性 達成感 があってやめられません。 古代祐三氏の BGM はやっぱり素晴らしいです。 日向悠二氏のキャラクター はかわいすぎです。 第五階層に到達したときに広がる世界は神秘的でグッときました。
というわけで 『世界樹の迷宮 2 (DS)』 も続けてやることに決定しました。
ラスボスを倒すと上のようなパスワードが発行されて、2 を始めるときに「エトリアの勲章」を持った状態でスタートできます（HP:+10、TP:+10、全能力:+1）。 実質引き継げるのはこのアイテムくらいなのに、なんて長いパスワードなんでしょう（笑）。 まぁタッチペンなので数分あれば入力できますけど。
あと全体の印象としては、
序盤のカマキリみたいなやつが倒せなくて 一度詰む（みんな漏れなく一度詰んでいるみたい） 苦労して見つけた 宝箱の中身が全部ゴミ（ほんと最後の最後までゴミしか入ってない） セーブポイント少なすぎ 裏ボスとか竜を倒すときはパラディン入れて毎回ガードするのが必須の パターンゲームと化す（一度でもガードをミスると即死） 最終フロアとか雷属性使わないと倒せない敵が出てきて詰む（レベル上げしたいだけなのに ザコが倒せない） 最後はほぼ Max レベル 70 にしないと勝てない（比較的早く Max レベルになるので、ボスをあっさり倒すという爽快感は味わえない） な感じですね（不満しか書いてないw）。 中でもラスボス前のレベル上げ修行は大変でした。 「一日中、わたしは何をやっているのだろう&amp;hellip;」という気持ちになることもしばしば。 でもこれがキャラクターを育てるという愛なのですね。
ちなみに、『世界樹の迷宮 2』では、キャラのレベルを最大の 70 まで上げて引退させてレベル 30 に戻すと、引退ボーナスで最大レベルが 1 上がって 71 になるらしいです。 そしてもう一度最大レベル 71 にして引退させてレベル 30 に戻すと、次はレベル 72 まで上がると&amp;hellip;（嫌な予感しかしない&amp;hellip;）。</description></item><item><title>Undertale やってみた</title><link>https://maku.blog/p/eu7djpv/</link><pubDate>Mon, 03 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/eu7djpv/</guid><description>インディーズゲームの世界で話題になった『Undertale』をやってみました。 斬新なシステムや、ストーリー、音楽などに定評があるゲームです。
プレイヤーによって好き嫌いがハッキリと分かれそうなゲームですが、ゲームとして非常に練りこまれていて、プレイしておいて損はないゲームだと思いました。 最初クリアしたときは、ただのパズル要素の入ったドット絵の同人 RPG みたいだなという感じでしたが、Web で情報を探してみると、下記のように特殊な進め方をする 2 回目以降のプレイからが本当のストーリーの始まりでした。
P ルート (True Pacifist Route) &amp;hellip; 誰も殺さない G ルート (Genocide Route) &amp;hellip; 皆殺し この両極端な進め方でもクリアできるようになっているところが面白く、そのプレイ方法がプレイヤーを感情移入させます。 そして登場キャラクターは、プレイヤーが何度も繰り返しプレイしていることを認識しています。 何度もクリアしなければいけないのは面倒だと思うかもしれませんが、2 回目以降は途中のパズルなどを飛ばせるようになっていて、サクサクと進められるよう工夫されています。
ただし、集団虐殺ルート（通称 G ルート）のラスボス的存在である骸骨姿の「サンズ (Sans)」は凶悪なほど強く、鬼畜ゲー と言われる理由がわかりました。 なんと、プレイヤーのコマンド入力エリアにまで攻撃を仕掛けてきて、ミリ秒単位の操作が要求されます。 ほんと寿命が縮まります。 何十回も挑戦してぎりぎりでクリアできましたが、もう少し歳を取ったら、このゲームはたぶんクリアできなくなると思います。 というかプレイ中に死ぬ と思います。 今のうちにクリアしておいてよかったです。
UNDERTALE - Switch (【永久封入特典】ストーリーブックレット 同梱) Toby Fox Nintendo Switch UNDERTALE - PS4 (【永久封入特典】ストーリーブックレット 同梱) Toby Fox PlayStation 4 UNDERTALE - PSVita (【永久封入特典】ストーリーブックレット 同梱) Toby Fox PlayStation Vita ちなみに、普通の RPG と同様に、最初にプレイヤーに名前を付けるのですが、この名前は実は、</description></item><item><title>async は「アシンク」じゃなくて「エイシンク」だよ</title><link>https://maku.blog/p/anu28ek/</link><pubDate>Fri, 30 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/anu28ek/</guid><description>こんなことを記事にしたくもなかったのですが、ほんとうに間違った読み方をしている人が多いので書きます。
多くのモダンなプログラミング言語が async/await という非同期処理用の構文（あるいはそれに似た構文）を採用しているのですが、この「async」を「アシンク」と読んでいる日本人がすごく多いです。 感覚的には、半分くらいの人が「アシンク」って発音しているのではないかと思うくらい。。。しかし、
「async」の発音は「エイシンク」です！ もちろんこのキーワードは英語の asynchronous から来ているのですが、
アメリカ発音は eɪsíŋkrənəs イギリス発音は eɪˈsɪŋkrʌnʌs で、どちらも「エイシンクロナス」です。 英語の解説動画を見たらすぐ分かることですが、「アシンク」なんて発音している人はいません。 ちなみにちょっと古い技術ですが、「ajax」も「アジャックス」ではなく「エイジャックス」です。 「アシンクロナス」なんて発音したら、「a synchronous ~」になって全く逆の意味になってしまいます。
おそらく独学で async/await イディオムを学んだ人は最初からちゃんと正しく発音できています。 周りの人が「アシンク」って連呼しているところから学び始めた人は、間違えて覚えちゃってる人が多いのだと思います。
「アシンク」でもいいんじゃないかと言う人すらいそうですが、こんな基本的な発音すら間違っていると、この人はプログラミングをちゃんと理解しているのか？と無駄に疑われてしまいます。 こんなことでも海外のデベロッパーになめられます。 絶対にちゃんと発音した方がいいです。
この記事を読んだ人は、これ以上被害者を出さないためにも、「エイシンク」と正しく発音するようにしてください。 Youtube などで間違った読み方で解説動画を作っている人はすぐに直してください。 お願いいたします。</description></item><item><title>ドラクエ9で終了したはずのWiFiサービスの配信クエストを受け取る</title><link>https://maku.blog/p/t8gpx6e/</link><pubDate>Mon, 23 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/t8gpx6e/</guid><description>図: DQ9 の配信クエストの受け取りできた！ 今さらですが、ニンテンドーDSのドラクエ9を楽しんでます。 こんな面白いゲームがブックオフで 200 円で買えるとはいい時代です。 ただ、エンディング後のやり込み（というかここからが本番？）をするには、ニンテンドー Wi-Fi コネクションによる配信クエストの受け取りが必要ということを知りました（エンディング迎えた後に気づいた）。
残念ながら、Wi-fi コネクションサービスは 2014 年に終了しており、配信クエストはもうあきらめていたのですが、なんと有志で立てられたサーバーに接続して受け取れることがわかりました。神か！
無線 LAN ルーターの設定で、WEP 接続できるようにしておく セキュリティ的に WEP は問題があるけど、Nintend DS は WEP 接続しか対応してない。。なので、ルーター側で MAC アドレス制限としかして繋ぐようにする。 DQ9 を起動して「Wi-Fi せっていをする」を選択。接続テストで、「エラーコード:20110 このソフトのWi-Fiコネクションサービスは終了しました。ご利用ありがとうございました。」が表示されることを確認。 「DNS自動取得」の設定を しない に変更し、プライマリDNSに 178.62.43.212、セカンダリDNSに 8.8.8.8 を設定。ちなみに、プライマリ DNS はいくつか候補があるみたい。 127.104.88.237 164.132.44.106 178.62.43.212 再び接続テストして、成功すれば OK。 あとは、セントシュタイン上のリッカの宿屋の右側にいる女性に話しかければ、すべての「配信クエスト」の受け取り、「スペシャルゲスト」、「Wi-Fiショッピング」などを行えます。
やったー！これでしばらく DQ9 楽しめる ٩(๑❛ᴗ❛๑)۶ わーぃ
図: リッカの宿屋へのスペシャルゲストもまだ来ます ちなみに、最近立て続けに DQ7、DQ8 とクリアしてきてます。 シリーズ物は順番にクリアしていきたい人なので。。。 昔のドラクエは今やってもすごくおもしろいです。
過去のドラクエの特徴まとめておこう。
DQ1 (FC) 1人旅。ロトシリーズの元祖。スマホでできる。1日でクリアできるけど十分楽しめる。 DQ2 (FC) 3人旅。復活の呪文が長くてみんな苦しめられた。 DQ3 (FC) 4人旅。ルイーダの酒場で自由にキャラ作成＆転職システムで仲間の組み合わせが楽しい。 DQ4 (FC) 8人旅。5章構成。転職ができないことで、キャラの個性が引き立った。各章の音楽が特徴的でいい。 DQ5 (SFC) 嫁にビアンカとフローラのどちらかを選ぶ旅。転職なしのストーリー重視。 DQ6 (SFC) 祝！転職システム復活。全体的にはおつかいゲーム感が強い。ハッサンが個性的すぎて、ハッサンの記憶しかない。あとバーバラとムチ。 DQ7 (PS1) 石版探しの旅。転職の職業がありすぎて大変。石版探しがストーリーを進める上で必須だけど、結構分かりにくい所にあったりして、攻略サイトないときつい。DQには珍しく、バッドエンド的な鬱なストーリーが多い。 DQ8 (PS2) 最初の街で3D酔いする。楽しいのか面倒なのか分からない錬金システム導入。キャラクターごとに個性のあるスキルシステムが導入された。スキルに割り振れるポイント数は Lv.</description></item><item><title>こたつ布団おうちで洗ってみた</title><link>https://maku.blog/p/zit5eow/</link><pubDate>Thu, 11 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/zit5eow/</guid><description>長年使い続けてたコタツ布団がなんだか臭ってきた気がするのでおうちで洗濯してみました。 洗濯機に入れるには大きすぎるので、おふろで足踏み洗い。
なんか水がすごい黒い。。。 見た目はあまり汚れてるように見えなかったんですけど、汗とかいろいろ染み込んでたんでしょうね。
洗ったあとはよくすすいで物干し竿に干したんですが、水を吸いまくっててめっちゃ重かった。。。 でもこれでスッキリです。 もし中の綿がおかしくなっちゃったら、あきらめて捨てるつもりでしたけど、なんか大丈夫っぽいです。</description></item><item><title>見やすいグラフを小さなスペースに描く方法</title><link>https://maku.blog/p/d6n3hwb/</link><pubDate>Fri, 15 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/d6n3hwb/</guid><description>The Economist さんの描くチャートって何かとっても見やすいです。 こんな感じのとか。
昔から The Economist のチャートの見せ方には定評があり、小さいスペースでもわかりやすいチャートにするために、いろいろな工夫がされているようです。
What software package does The Economist group use to create charts and graphs for the magazine? - Quora 簡単にまとめるとこんな感じでしょうか。
短い キャッチーなタイトル （具体的なタイトルはサブタイトルとして記述） データラベルは線のすぐ近く に記述する（凡例ボックスはスペースを食う） 水平ラインは薄く入れ、 垂直ラインは入れない （右端の垂直ラインも入れない） グラフ内に 軸の単位を記述しない （サブタイトルで示せばよい） 軸のラベル名は 最初の値以外は省略名 で記述（例: 2011 → 12 → 13） 色数は少なく （基本は青系ラインのみ、メイン以外は薄く、必要があれば赤系も） 煩雑なブランドロゴを毎回貼らない（The Economist は代わりに赤い矩形でアピール） 次のような入り組んだラインチャートも、部分的にサブチャート化するとか、とても参考になる描き方がされています。 色使いなども、目立たせる部分だけ濃くするなど工夫されてます。
原色の赤を使うのは、本当に目立たせるところだけ。
仕事の資料だけでなく、Web サイトに載せるチャートをシンプルにきれいに描くときの参考になりそうです。</description></item><item><title>新型コロナに便乗してマスクがぼったくり価格に・・・</title><link>https://maku.blog/p/g8o3gu9/</link><pubDate>Sat, 29 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/g8o3gu9/</guid><description>マスク2万円超えはちょっと高いなぁ・・・。 こんな出品をする人もする人だけど、こーゆーのを野放しにする Amazon も企業としてのあり方が問われますね。</description></item><item><title>チコちゃん財布がいい感じ</title><link>https://maku.blog/p/vrfv4zw/</link><pubDate>Fri, 24 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/vrfv4zw/</guid><description>チコちゃんに叱られる！のチコちゃんにはまっているので、『チコちゃんがまぐちポーチ』 をげっちゅ。
小さめなので基本は小銭入れ用途かな。お札も折りたためばギリギリ入ります。
ふわふわだし、この顔見てるだけで癒されるよ～。 財布だけど飾っておきたい。 けど飾っておいたら盗まれちゃうな（笑）
やっぱりキャラクターグッズはいいですね。</description></item><item><title>文房具: ペリカンの万年筆スーベレーンのペン先は外せる</title><link>https://maku.blog/p/4ku4ckt/</link><pubDate>Sun, 10 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/4ku4ckt/</guid><description>文房具が好きです。
万年筆を使うと字が綺麗になる（気がする）ので、使える場面ではなるべく万年筆を使うようにしています。 最近はお手軽なスケルトン万年筆の 『PILOT プレラ』 をよく使っています。 キャップがねじ式じゃないのでサッと外して、すぐに書けるのがすばらしいです。
社会人になってから初めて奮発して買ったのが 『ペリカンのスーベレーン M400』 でした。 もう何年も使っているのですが、今日、インクの入れ替えのためにペンを洗浄していたら、ペン先を外せることに初めて気がつきました。
ペン先をティッシュでくいっとひねるだけで外れます。 きっと長年使っているうちにすこしずつ緩んできて外れやすくなってたんでしょう。 こんな風に外せるなら、このペン先だけを水につけ置き洗いできますね。 他の万年筆のペン先も同じように外れるかもしれないので、万年筆を持っている人は洗浄時に試してみるといいかもしれません。
ちなみに、ペン先だけを購入することもできるようですが、スーベレーンはペン先だけで1万5000円以上しますね。。。 まぁ、一番大切なところなので、この値段で交換できるのは安いのかもしれません。</description></item><item><title>全ページをパーマリンク化しました</title><link>https://maku.blog/p/7yhxet9/</link><pubDate>Fri, 25 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7yhxet9/</guid><description>本サイトのすべての記事が、https://maku.blog/p/XXXXXXX という 7 桁の ID をベースにした URL でアクセスできるようになりました。 これまではサイトの構造が変わると URL が変わってしまいましたが、今後は URL は固定化されるのでリンク切れの心配はありません。
安心して個々のページにリンクを張ってください ٩(๑❛ᴗ❛๑)۶
ちなみにこのページのリンクは https://maku.blog/p/7yhxet9 です。</description></item><item><title>メガドライブミニを買ったよ！完成度高い！</title><link>https://maku.blog/p/7zgwds7/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7zgwds7/</guid><description>ひさびさにいい買い物をしたよー。 『メガドラミニ』 です！
迷っていたけど、我慢できなくなってポチりました。 あースッキリしたw やっと届いたので開封の儀です。
こちらがパッケージ。わくわく。
ゲームはよりすぐりのものが 40本以上 も入っているのですが、 2 人同時プレイできるものも半分くらい入ってます。 だから、コントローラーは当然 2 個セットをチョイス。 6 ボタンだから、スト2ダッシュプラスの操作性もバッチリです。
箱はとってもコンパクトで、左側にコントローラー2個、右側に本体とケーブルがみっちり詰まってます。
ジャーン。 どうでもいいけど、HDMI ケーブルと USB ケーブルってガジェット買ってるとどんどん溜まってくよね。。。みんなどうしてるんだろう。 あと、本体はともかく、ケーブルや説明書を全部ビニル袋に入れるのは過剰包装ですよね。改善して欲しい。
テレビとは HDMI ケーブルでつないで、電源は USB からの給電です。 うちはソニーの BRAVIA (Android TV) ですが、テレビの USB コネクタから給電できました。AC アダプタとか使わないでいいので配線はとてもスッキリします。 ケーブルは 2 本ともテレビにつなぐので、写真のようにケーブルを束ねちゃいました。 使ったのはコントローラーのケーブルとか束ねてあったやつ。ゴミは出さずに活用♪
電源スイッチをカチッとスライドすると、すぐにゲーム選択画面になります（^O^) いいっ。 発売日順、ジャンル別、1〜2人用などソート方法もサクッと切り替えられます。
こちらが発売前から話題となっていた、メガドラミニでの新作のダライアス（3画面アーケードを1画面に移植）。 発売日表示も 2019 年になってますね。 PC のエミュレータではこのダライアスは楽しめません。
シューティング好きな人にとっては、このダライアスだけでもメガドラミニを買う価値があるとか。。。 処理落ちもないしスピード速くて難しいけど、とってもシンプルで硬派なシューティングなので、初心者にもオススメです。 コントローラー右上の拡張ボタンか、本体のリセットボタンを押せば、いつでもセーブできる（1ゲームにつき4スロット）ので、これを使ってズルすれば誰でもクリアできます。
こちらは今や不朽の名作となった『ぷよぷよ』の原点である『魔導物語』。 アルルが卒園試験として、塔の中でテストを行います。 オリジナルは MSX というパソコンの雑誌付録（MSXマガジンだったかな？）でしたが、後にメガドライブに移植されました。 戦闘に入ったときに、コマンド選択がないから操作方法がわからなくて困りました。 こんなときは、Web サイトにあるマニュアルを読みます。 メガドライブミニに収録されているゲームソフトの取扱説明書（マニュアル）は こちら から全部見れるようになってます。 マニュアルを見てるだけでおもしろいです。
答えは、A 押しながら魔導コマンド入力でした。 初期の攻撃方法である「ふぁいやー」は、↑←↓→ です。
3D ダンジョンもののゲームは『ウィザードリィ』が有名ですけど、やっぱりちょっと難しい。 でも、この魔導物語はとってもやさしくて誰でも楽しめます。 なんてったって 操作するキャラが園児 ですからね。 ちなみに HP 表示もなく、体力が減るとアルルの表情が眠そうになっていきます。</description></item><item><title>GitHub Pages は早く Jekyll から Hugo に乗り換えるべき</title><link>https://maku.blog/p/xwfwdy6/</link><pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/xwfwdy6/</guid><description>GitHub Pages は HTML ジェネレーターとして昔から Jekyll を採用しているのですが、Jekyll ははっきり言って遅すぎるし、ある程度のサイト規模になると使い物になりません。 セットアップもいろいろなライブラリの依存があって複雑です。 バージョンアップのたびにストレスが溜まります。
世の中には爆速なサイトジェネレーターの Hugo があります。
Jekyll では Web サイトが数千ページ規模になってくると、1 つの記事を 1 文字変更しただけで再ビルドに何分もかかります。 一方、Hugo であれば少なくとも数秒で終わります。
Hugo は爆速なだけでなく、実行環境も 1 バイナリだけ（Windows であれば hugo.exe のみ）で、導入もバージョンアップもストレスフリーです。 開発者の Bjørn Erik Pedersen 氏がめちゃくちゃやる気があるので、常に進化を続けていて、テンプレートファイルも柔軟にカスタマイズできます。
GitHub Pages は一刻も早く Jekyll から Hugo に乗り換えるべきだと思います。 移行にはある程度痛みを伴うかもしれませんが、ユーザーも GitHub 社（Microsoft により買収済み）も幸せになれるはずです。
（2022-08-17: 追記）Jekyll から Hugo への乗り換えを始めました</description></item><item><title>Blender で猫とたわむれる</title><link>https://maku.blog/p/7qer4dw/</link><pubDate>Fri, 12 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7qer4dw/</guid><description>うちは賃貸でネコが飼えないので、Unity のアセットとして販売されている Cu Cat を Blender に取り込んで遊ぶ。 きゃわいー。 なでれないけど。
これをうまく動かせるようになりたいなぁ。 3D は難しいけど面白いです。 これからは 3D の技術が重要になってくる予感。</description></item><item><title>2019-06-10 今日のボドゲー部</title><link>https://maku.blog/p/fsm6uh8/</link><pubDate>Mon, 10 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/fsm6uh8/</guid><description>今日のボドゲー部は 『街コロ』 と 『キングドミノ』 。
街コロ サイコロを振って出た目に応じてお金をもらえるゲームです。 カードには 1〜12 の数字が書いてあって、出た目のカードを持っていると恩恵を得られます。 カードはお金を払って増やしていくことができるのですが、強いカードはその分高くなってます。
序盤は 1 つのサイコロしか振れないようになっていて、1〜6 の出目での勝負が続きます。 2 つサイコロが振れるようになったら一気に場が盛り上がるんだろうなぁと思っていると、いつもすぐに終わってしまいます。 もうちょっと勝負が長引くようにアレンジすると面白いかもしれないです。 先に 50 コインのお城を購入した人が勝利するとか。
とりあえず、サイコロを使うゲームは運の要素が強めで盛り上がりやすいので好きです。
キングドミノ キングドミノは 『カルカソンヌ』 に似たゲームです。
カルカソンヌはみんなで 1 つのマップを育てていきますが、キングドミノは各プレイヤーが 5x5 マスの土地を完成させます。 地形パネルを順番に置いていき、最後に「つながった地形の数 x 王冠の数」が得点になるというシンプルなルールです。
どうやったら土地を繋げられるかというパズル的なセンスが問われるゲームですね。 キングドミノもカルカソンヌも、最後の得点計算がちょっと地味です。 最後にドーンと盛り上がって終われないっていう。。。</description></item><item><title>2019-05-26 ゲームマーケット2019春に行ってきた</title><link>https://maku.blog/p/k6m6tdm/</link><pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/k6m6tdm/</guid><description>今日はアナログゲームの祭典、ゲームマーケット。 会場には東京テレポート駅から徒歩10秒で到着です。
日曜日の午後からぶらりと行ってきたんですが、思ったより空いてました。 初日はたぶん混んでたんでしょうね。
ほとんどのお店（サークル）には試遊台があるので、いろいろ遊んでいたらたぶん一日あっても足りないですが、ざーっと見て回るだけなら2、3時間あれば大丈夫。
参加者は年々うなぎのぼりみたいですが、このブームいつまで続くんでしょうか。 ゲームつくろーっと。</description></item><item><title>理学療法士さんの肩こりのお話</title><link>https://maku.blog/p/x2zrq7f/</link><pubDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/x2zrq7f/</guid><description>とある理学療法士さんに肩こりについてのお話を聞いたのでメモメモ。
肩こりの原因 長時間の同一姿勢 → 筋肉が固まる 血管の圧迫 → 筋肉が過緊張 発痛物質 → 酸素や栄養の不足 ブルーライト → 自律神経の乱れ 筋肉は 30 秒伸ばすと緩むという性質を持っているので、首などのストレッチは 30 秒間続ける 猫背になる → 口呼吸になる → 口が渇く → 食事中に唾液で消化しにくくなる → 胃腸が悪くなる 寝る前に横隔膜呼吸をすると、副交感神経が優位になって良い睡眠をとれる 最近の流行で、タンパク質の取りすぎが起きている アンモニアが生成されるので体が臭くなるよ 肝臓に負担がかかるので、タンパク質摂るならお酒は飲んじゃダメ 肝臓のためにマグネシウムも一緒に摂る（マグネシウムを摂れる入浴剤もあるよ） 炎症物質に注意 赤身肉、砂糖 → ヒスタミンのもと → アトピーになったり、肌が汚くなったり</description></item><item><title>コルク代表 佐渡島庸平さんのお話</title><link>https://maku.blog/p/urdve7g/</link><pubDate>Thu, 07 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/urdve7g/</guid><description>『インベスターZ』 や 『宇宙兄弟』 を担当されていた佐渡島さんのお話を聞いたのでメモメモ。
コミュニティを作ると強い 宇宙兄弟のコミュニティを作って、今は 35,000 人くらいいる。 そこで商品を紹介すると、10% 以上の人が買ってくれるというすごいコンバージョンレートを達成できる。 がんばっていろんな店に商品を並べるより、圧倒的に効率がよく、すぐ売り切れる。 インターネットでつながった世の中では、このようなビジネスモデルが今後主流になっていくだろう。
ボットとのコミュニケーション チャットボットとチャットしているとき、相手が機械だと分かっていても褒められるとうれしいと感じる。 それはきっと、何がよいことなのか、褒めるべきことなのかという設定を、裏側で人間がやっていることを知っているからだと思う。
コンテンツの値段はタダになる コンテンツはすべて無料になるだろうという前提で活動している。 少なくとも中国はもうそうなっている。 一方で、他の人よりも早くコンテンツ（情報）を手に入れられるということに対してはお金を払う人はたくさんいる。
▽インベスターZなどがタダ同然の値段で売ってたりしたのは佐渡島さんの仕業なのかな。</description></item><item><title>2019-01-14 大室山からの景色は壮観！</title><link>https://maku.blog/p/g2d9uzk/</link><pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/g2d9uzk/</guid><description>伊東にある大室山（おおむろやま）に登ってみました。 といっても、歩いて登山するわけではなくて、こんなリフトで登っていきます。 往復500円。 このリフトはすごい低空で、ときどき地面に足が着いたりして面白いです。
頂上に着くと、火口を一周できます。
360度景色を見渡せるのですごく景色がいいです。 近くに来たときはぜひ登ってみるとよいです。 ちなみに隣にはシャボテン公園があります。カピバラさんがいます。
風が強くて、この季節はちょっと寒かったです。 ニット帽が必須かな。
車でちょっと移動すると、世界遺産の韮山反射炉（にらやまはんしゃろ）があります。 残存する唯一の反射炉らしいです。 説明員の人が丁寧に歴史を教えてくれます。
この反射炉は、銑鉄を熱で溶かして大砲を作る設備です。 熱を壁に反射させながら温度を上げて金属を溶かすので反射炉と言います。
ここで作った大砲はペリー来航に備えて東京の品川に設置されました。 砲台を設置する場所なので「台場」と呼んでいます。 台場は 8 つ作られたのですが、今では台場公園として第三台場だけ入ることができます。 もうひとつ第六台場も残っているのですが、陸路がなくて入ることはできません。
お台場に行くことがあったら、買い物だけじゃなくて、砲台跡も見てみるとおもしろいです。</description></item><item><title>「ふたりザードリィ」やってみた</title><link>https://maku.blog/p/x7kd593/</link><pubDate>Sun, 23 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/x7kd593/</guid><description>RPG アツマールで公開されている「ふたりザードリィ」やりました。
パーティーが2人しかいない簡単なウィザードリィ風ゲームです。 レベルアップの概念もなくて、お金でスキルアップしていくだけ。
すごいシンプルなのにゲームバランスは結構良くておもしろいです。 ウィザードリィは気になっているけど敷居がちょっと高いという人にもおすすめです。 基本的にはウィザードリィをベースにしてますが、アイテム名とかはドラクエをパロっていたりします。 「ほしふるゆびわ」とか。
1週目でボスを倒すと、2週目が始まって裏ボスが出てきます。 裏ボスは若干の謎解きあり。
裏ボスを倒すと最強アイテムが手に入って3週目に入るのだけど、3週目は特にゴールなしかな・・・？</description></item><item><title>テスト駆動開発の過去・現在・未来（和田卓人さん）</title><link>https://maku.blog/p/cxk6nn3/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cxk6nn3/</guid><description>タワーズ・クエストの和田卓人さん (t-wada) のお話を聞いたのでメモメモ。 Kent Beck の TDD 本の翻訳本『テスト駆動開発』を書いてる人です。 和田さんによる追記もあるので、正確には翻訳＋αですね。
テスト駆動開発 Kent Beck、和田卓人 オーム社 TDD の歴史は、バイブル的な本の出版歴を見ていくとわかりやすいみたいですね。
2002年: Kent Beck の TDD 本が出版される 2003年: TDD 本の翻訳『テスト駆動開発入門』がピアソンから出版される。しかし、ピアソンの技術部門の撤退で廃版となる 2017年: 和田氏によって TDD 本の再翻訳『テスト駆動開発』がオーム社から出版される TDD は &amp;ldquo;Test Driven Development&amp;rdquo; ではなく、&amp;quot;Test-Driven Development&amp;quot; と書くのが正解みたいです（ハイフンがいる）。
xUnit Test Patterns by Gerard Meszaros xUnit Test Patterns: Refactoring Test Code Gerard Meszaros Addison-Wesley Professional 書籍 『xUnit Test Patterns』 では、2007 年の時点でテストコードのメンテナンス性の課題について言及しています。
重複の多いテストコードがあると、メンテナンスコストがどんどん上がっていく。 プロダクトコードだけでなく、テストコードもメンテ対象であり、日常的なリファクタリングが必要であるという認識が必要。 「テストコードを追加するとメンテナンスコストが上がるので、テストコードはあまり追加したくない」という意見はそもそもテストコードに対する認識が間違っている。プロダクトコードと同じレベルのものと考えないといけない。 だから、書籍のサブタイトルでも「Refactoring Test Code」と訴えている。 ちなみに和田さんは、こーゆー分厚い本はぶった切って持ち運びやすいサイズにして読むみたいですね。 私も本は読んで知識にしてナンボだと思ってますので、そのやり方には賛成です。 本には書き込みまくって自分の知識になったと思ったら捨てる。その繰り返し。
Mock オブジェクトについて Mock オブジェクトの登場により、Inside-Out な開発から、Outside-In な開発に変えられることが分かった。簡単に言うと、ユーザーに近い UI の部分から Mock を利用して作り始めるという考え方。Mock オブジェクトが、ただのユニットテストの道具ではなく、受け入れテストに近いところから開発するというプロセス改善のために使えるということが示された。 早い段階でリリースして、フィードバックを受けながら作り込んでいくというプロセスが現在ではよいとされている。 「動作するきれないコードはあらゆる意味で価値がある」by Kent Beck Mock 系のライブラリは強力になりすぎて弊害にもなっている。もともとは、テストを書いているときに「Mock に置き換えにくいので設計を改善しなきゃ」という設計改善の原動力となる部分があったのに、今は Mock ライブラリが強すぎて、汚い設計でも Mock を導入できてしまう。テストには「設計を改善する」という目的があるのに、これでは本末転倒だ。 TDD の T は「テスト」なの？ TDD の T は「テスト」の一部に過ぎない ─ 『Agile Testing: A Practical Guide for Testers and Agile Teams』</description></item><item><title>2018-11-22 中島聡さん (UIEvolution、元Microsoft) のお話</title><link>https://maku.blog/p/zrz3ggy/</link><pubDate>Thu, 22 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/zrz3ggy/</guid><description>Windows95 を作った男と言われている中島聡さんのお話を聞いて来たのでメモメモ。 『なぜ、あなたの仕事は終わらないのか スピードは最強の武器である』 はかなり売れたみたいですね。
今は Singularity Society という NPO もやってる。会社としての利益とかではなくて、もっと大きな問題に幅広く関わっていきたいと思って社団法人として設立した。 経団連に PC が入ったとか、そういう人たちが日本を回していたりする。みんな危機感を持たなきゃいけないよ。 「これを作りたい！」という気持ちが少しでもあったら、その気持ちを大きくして、どんどん外に出していくべき（起業家精神みたいなの）。上司とかマネージャー陣は守りに入って反対することが多いかもしれないけど、どんどん訴えていくべき。 「ものは作ったもん勝ち」。Windows 95 のときも、最初に Smalltalk でハリボテみたいなプロトを作って見せたら、結局それが Windows 95 のベースになって、自分が Windows 95 を作った男と呼ばれるようになった。その頃 Smalltalk でガッツリ実装しているのは自分くらいしかいなかった。 今もプログラムはバリバリやってる。最近は自動運転とか。自動運転自体のプログラムを作っているわけではないが、自動運転の社会になったときに必要になってくるであろうルーティングのプログラムなどを、先を見越して作っている。 Uber や Google が自動運転社会のトップになって幸せな世界になるとは思えない。例えば、地方で運転できずに病院にもいけない老人を救うといったニーズは必ずある。そういった幅広いニーズに応えていくということがこれからの世の中には必要だ。 自動運転は法の整備がポイントなので、そのあたりに強みを持っている中国がまずは抜け出すだろう。先を行かれる可能性が高く、ピンチだ。 テスラは iPhone が出たときと同じくらいワクワクして買った。テスラは買った後にどんどん進化していく。3週間ごとにソフトウェア更新されて車自体が性能向上していくのはほんとすごい（アップデートの頻度とかも）。日本の大企業とかはできないんだろうなぁ（リスクが大きいことはやらないから）。 自動運転社会が来れば必ず新しいビジネスが生まれる。今のうちにどのようなビジネスがヒットするのかを考えておくのが大切。例えば、信号や駐車場がなくなったりして、大きな変化が出てくるだろう。 エンジニアへのアドバイスもいくつか。
自分がどこで勝負するのかは意識していた方がいい。 会社のやり方と合わないと感じたら、辞める前に思いっきり暴れてみよう（物理的にではなくて）。 これからはマネージャよりエンジニアの方が給与が高いという時代になっていく（日本は遅れている）。逆にそうなっていない会社は廃れていくだろう。いつも言ってるが、スキルの高い人がプログラミングせずに、スキルのない下請けに受注するという構造は最低だ（日本の大企業はほとんどそう）。 クラウドができて、ハードウェアもできて、クライアントもできる、みたいなオールマイティな人は強い。IoT な時代は、ある処理をどの部分でやればベストなパフォーマンスを出せるのかということを答えられる人が強い。</description></item><item><title>2018-11-07 iPad Pro キター！おえかきおえかき</title><link>https://maku.blog/p/y66a3ji/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/y66a3ji/</guid><description>今日発売の新型 iPad Pro 2018 年版が来ましたので、早速開封の儀。
外装。
上のフタをパカっと開けると、縁までぴったり本体が収まってました。 思ったより大きい（それがよいのだけど）。
本体の下には簡易マニュアルと、充電アダプタと USB type-C のケーブルが一本。 相変わらずシンプルです。
標準で付属しているメモアプリでちょっとだけお絵描き。 Apple Pencil は筆圧検知はもちろん、傾けて太い線を引くこともできます。 ほんと、普通のペンを使って書いているような感じ！
新しい Apple Pencil は、ペンの横のところをダブルタップすると簡単に消しゴムに切り替えることができます（ペンのダブルタップを何に割り当てるかはアプリによります）。 これで快適なお絵描きライフを送れそうです(^o^)
画面大きいから Sony Reader アプリや Kindle アプリを入れれば、漫画を見開きで読めるなぁ。。。</description></item><item><title>『嫌われる勇気』岸見一郎さん講演会</title><link>https://maku.blog/p/i5kosb6/</link><pubDate>Tue, 06 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/i5kosb6/</guid><description> 嫌われる勇気 岸見一郎、古賀史健 ダイヤモンド社 『嫌われる勇気』で有名な岸見さんの講演を聞いてきました。 思ってたよりおもしろい人でした。 まぁよく考えてみれば、カウンセリングやるような人はユーモアがないと心開いてもらうのは難しいですからね。
お話の内容はほぼ本に書かれているようなことでしたけど、メモメモ。
人から嫌われることを恐れて八方美人に振る舞っていると、「自分の人生」を生きることができない。本当に言いたいことを言えない。本当にやりたいことができない。 「人の評価」と「自分の評価」は違うものなのだということを認識する必要がある。 アドラーは、「自分に価値があると思えるときだけ勇気を持て」と言っている。 仕事に取り組む勇気 対人関係（人の輪）に入っていく勇気 自分に価値を見出すには… 自分の特徴を長所として捉える ×飽きっぽい → ○新しいことを始める決断力や行動力がある。 ×性格が暗い → ○人を傷つけるようなことを言わない優しさを持っている。 他人に貢献しているのだと考える ×生活のために働いている → ○人々に時間を提供している（コンビニのレジ係の例） 教師は、授業では学生に間違えて欲しいと思っている。それによって、その学生に伝わっていないことが何なのかを把握できるので、効率的に教えることができるようになる。質問されて答えられないのは、間違えることで人にどう評価されるかということを恐れてしまっている典型的な例。 すべての悩みは対人関係から生まれるが、生きる喜びや幸せもそこから生まれる。そこに飛び込んでいく勇気を持たなければ、幸せになることはできない。 ちなみに、著書の『嫌われる勇気』っていうタイトルの由来は、自分の子供に「あなた本当に嫌われるのがイヤなんだね」って言われたことらしい。 「あなた」って呼ばれてることの方がおもしろいんですけどｗ
幸せになる勇気 岸見一郎、古賀史健 ダイヤモンド社</description></item><item><title>ボードゲームではダブリングキューブをもっと利用したらいい</title><link>https://maku.blog/p/cy3f9xj/</link><pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/cy3f9xj/</guid><description> みなさんバックギャモンはやったことありますか？ ボードゲーム界ではプレイヤー数はチェスと並んで世界最大とも言われるバックギャモンですが、日本ではあまりプレイされていないんですよね。 ルールも簡単で、見た目もおしゃれなのでもっと流行ってもよいんですけどね。 というわたしも最近ルール覚えたばかりですけど(^^;
実はバックギャモンの世界チャンピオンは日本の矢澤亜希子さんです。 これを期に、日本でもプレイヤー数増えていくといいですね。
【特報】第43回世界選手権　矢澤亜希子選手が優勝 と前置きはこのくらいにしておいて、バックギャモンの中に「ダブリングキューブ」というものがあります。 写真の真ん中にあるサイコロです。 よくある 6 面体のサイコロですが、描いてある数字は 2、4、8、16、32、64 と、倍々になってます。 だから、ダブリング。
このダブリングキューブはころころっと転がして使うのではなくて、現在の勝負の得点を 2 倍にする ダブル宣言（倍プッシュ！）をするときに使います。 ダブル宣言を突きつけられたプレイヤーの取れる選択肢は 2 つです。
テイク: ダブルを受けて 2 倍になった得点でゲーム続行する パス: 現在の得点（1点）を相手に与えてゲーム終了する つまり、ダブル宣言とは、
もうオレの勝ちだからオリて得点よこせよ！ と、オリを強制しているわけです。 ただし、ダブルされた方は、もし自分の方が勝っていると思えば倍付けの勝負を続行できるので、ダブル宣言する方は慎重に行わないといけません。 しかも、次のダブル宣言はダブルを受けた側のみが権利を持つことになり、逆に 4 倍の勝負を突きつけられるリスクを追うことになります。
これって得点が倍々になっていくのでギャンブル要素の強いルールですが、その考え方はとても理にかなっていて、消化試合的なゲームがダラダラと続いてしまうのを防ぐ効果 があります。 だから、このダブリングキューブは、もっといろんなゲームで利用してもよいと思うんですよね。 特に二人用のボードゲームなどで、ポイント制をとっているものであれば、このダブリングキューブがひとつあればドキドキハラハラな展開を楽しめます（ダブリングキューブがなくてもできますけど、雰囲気大切！）。 もちろん、最後まで逆転要素があるゲームであればそれがベストですが、どうしても最後には消化試合になってしまうようなゲームでも、ダブリングキューブがあればもっと楽しめます！
2018-10-20 追記
ライナー・クニツィア氏の『ダイスゲーム百科』にダブリングキューブを使うゲームが載ってました。 イースト・ウェストというポーカー系のゲームのバリエーションとして紹介されています。 ダブリングキューブの仕組みはいろいろなゲームで利用されているみたいですね。
ダイスゲーム百科 ライナー・クニツィア スモール出版</description></item><item><title>『人身売買デスゲーム』やった</title><link>https://maku.blog/p/h5j77zj/</link><pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/h5j77zj/</guid><description>RPG アツマールというサイトで公開されてる『人身売買デスゲーム』ってのをずっとやってました。 試しにやってみたら、数時間かけて結局最後までやってしまった。
人身売買デスゲーム - RPGアツマール GANTZ みたいに数人が部屋に閉じ込められたところから始まって、逆転裁判のように推理を進めながらステージごとに一人ずつ脱落していく（投資家に人が売られていく）ゲームです。 逆転裁判好きだから、こーゆーの好き。
特殊能力を使える人が出てくるストーリー物は、「変身できる能力」、「能力をコピーできる能力」ってのが入ってくると途端に複雑になりますね。 人身売買デスゲームには両方ともでてくるからややこしい。 でもゲーム自体は簡単に進んでいくので（逆転裁判よりかなりイージー）、どちらかというとノベル読んでるみたいな感じです。
ちなみに、ゲームの中では、上下する人の価値に対して投資をして株のように稼ぐシステムがあるのですけど、これでがんばって稼いだお金はほとんど使う場面がありません。ここだけ拍子抜け。</description></item><item><title>2018-06-13 森川亮さんの話</title><link>https://maku.blog/p/uqk4oxg/</link><pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/uqk4oxg/</guid><description>元 LINE 社長の森川亮さんのお話を聞きました。 ちなみに名前は「りょう」ではなく「あきら」です。
雑誌のインタビュー記事も好きですけど、森川さんの話はやっぱり面白いですね。 口調もやさしい感じで好感が持てます。 内容よりもしゃべり方の方がって重要だなぁってこのごろ思います。
日本人は会議することが仕事だと思い込んでいる。他にすべきことがあるでしょう。 企業の中で出世しようと思い始めた時点でその人の成長は止まる。スティーブジョブズが出世しようと思ってあのようになりましたか？出世を考えなければ、自由に大きなことができるようになり、人として大きく伸びる。 （IT系の）企業の技術力に差はほとんどなくなってきている。新しいものを作ったとしても、すぐに真似されるのは当然。必要なのはスピードで、先にサービスを提供した企業はデータをたくさん集められる。それを利用して、次のサービスをまた素早く作る。それができるのが現代における強い会社だ。 などなど、働き方や企業のあり方に関していろいろためになるお話を聞けました。感謝です。
中でも、「出世を目標にし始めた時点で成長は止まる」 という意見はとても共感するものがありました。 自分がエンジニア寄りの人なのでバイアスかかってるかもしれませんが、出世競争みたいなのは過去の思い出みたいになるでしょうね。 リンダ・グラットンが 『ワークシフト』 の中でも述べているように、これからの人生100年時代は、自分の視野を広げつつも得意分野（職人的な力）を伸ばすことにフォーカスした方が幸せになれると思います。</description></item><item><title>2018-06-06 ボードゲーム部（ごきぶりポーカー、ナンジャモンジャ、フェレータ、ワードバスケット）</title><link>https://maku.blog/p/bdxmyrz/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/bdxmyrz/</guid><description>今日はボードゲーム部の日。 ごきぶりポーカー、ナンジャモンジャ、フェレータ、ワードバスケットをプレイ。
今日も楽しかった〜。
ごきぶりポーカー ごきぶりポーカー Drei Magier メビウスゲームズ ごきぶりポーカーは、ダウトの発展版のようなゲーム。
嘘をついたり、それを見破ったりしながら、同じ種類の虫を４枚揃えてしまうか、８種類の虫をすべて揃えてしまったら負け。 ルールは簡単だけど、追い詰められると不利になって逆転しにくくなってしまうのは、ちょっとゲームバランス悪いかなぁ。 何か独自のルールを加えてバランスよくして遊ぶのがよさそう。
ナンジャモンジャ ナンジャモンジャ・ミドリ すごろくや ナンジャモンジャは、順番に一枚ずつカードをめくって名前を付けるのを繰り返し、同じカードが出た時にその名前を先に言った方が勝ち、というこれもシンプルなゲーム。 この間、テレビでジャニーズ WEST がやってました。
あたりまえですけど、自分で命名したカードが出るとすごく有利で（思い出しやすい）、得点するのはほとんど自分のカードが出たときになっちゃいますね。 だから、運の要素が結構強い。 でも、勝負にこだわらず、ワイワイやって楽しむとすごく面白い！
フェレータ フェレータ ニューゲームズオーダー (New Games Order) フェレータは裏切りのゲームです。 バラと鷹のチームに分かれて、10ターン戦ってポイントをたくさん稼いだ人の勝ち。
毎ターン、バラと鷹のどちらか勝利した方がポイントを得るのだけど、自分が所属するチームはころころ変わります。 それは、「反逆者」という役があるから。 毎ターンのはじめに、役割カードを順番に選んでいくのですが、ここで「反逆者」を選んだ人は寝返って別のチームに移動します。
この役割を決めるフェーズが一番面白いところですね。 毎回「反逆者」を誰が取ったのか読み合うという。。。 逆に言うと、他の役割にあまり差はなくて（戦力に＋5できるとか）、このあたりにもう少し工夫があったら非常によいゲームになったんじゃないかと思います。
手札として配られるカードは単純に、戦力が書かれたカード。 バラと鷹の勝負はこの戦力の足し算で行うのですが、みんな共通の意見は、「足し算めんどくさ！」
ワードバスケット ワードバスケット (Word Basket) メビウスゲームズ しりとりゲーム。 場に出ているカードに書かれたひらがな一文字で始まって、手持ちのカードのひらがな一文字で終わる単語を考えてカードを場に出していくというすごいシンプルなゲームです。
３文字以上の単語を考えればよいのですが、最後の１枚だけは４文字以上の単語で終わらなければいけません。 なかなか単語が思いつかない、そんな歯痒さを味わえるゲームです。 エッチな言葉ばっかり使ったらダメですよ〜。
なんか似たようなゲームを昔（30年くらい前）やったような気がするけど、思い出せない。。。 でもワードバスケット自体は 2002 年に考案されたみたいだから、ワードバスケットではないんですよね。 あ〜歯痒い。。。</description></item><item><title>2018-05-27 日本ダービーに初めて行ってみた</title><link>https://maku.blog/p/de7i2di/</link><pubDate>Sun, 27 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/de7i2di/</guid><description>今日は競馬ファンが熱狂する日本ダービー（東京優駿）の日。 競馬自体やったことないんですけど、日本ダービーは一度行ってみたかったので、電車乗り継いで府中の東京競馬場に行ってみました。 府中本町駅から専用の通路ができているので迷うことなく到着です。 なんかディズニーランドにいくような感覚に近い。
ダービーは3時過ぎからの第10レースなのですが、到着したお昼には人でいっぱいでした（来場者は11万8千人でした）。 ファミリーで来ている人たちも多いという噂でしたが、やっぱり競馬がメインなので子供連れは少ないですね。
馬券買うのは基本的に室内ですが、その周りも人だらけ。 場所取りが激しいです。 なんなのコレ。
パドックはお馬さん近くで見れて楽しいですね。 これだけでも来てよかった（＾o＾）
「場内」と呼ばれる、コースの中央のエリアにも入ることができます。 このエリアには子供の遊具とか、売店とかいろいろ出てます。 ここは比較的空いていて、レースを見ることもできるのですが、かなり遠い。。。 しかも中継モニタを見ることもできません（写真右端に写ってるやつの裏側がスクリーンになっている）。 双眼鏡を持って来ているおじさんがいたんですが、理由がわかりました。
しょうがないので第10レースのダービーは、通常の観戦エリアに戻って観戦しました。 ものすごい人で、遠くから見ないといけませんでしたが、すごい歓声で、迫力ありました。
ちなみに、戦績はというと、単勝が当たりました！ 100円しか買ってないけど。</description></item><item><title>2018-03-30 本当においしいコーヒーの話（コーヒーハンター川島良彰さん）</title><link>https://maku.blog/p/s363k9f/</link><pubDate>Fri, 30 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/s363k9f/</guid><description>ミカフェート代表取締役の川島良彰さんの話を聞く機会がありました。 JAL のコーヒーを納入されている会社です。 コーヒーハンターと呼ばれるだけあって、すごいこだわりでした。
ハンドソーティングという技 話のテーマの一つに「おいしいコーヒーの作り方」があって、よくコーヒーセミナーで説明されるドリップの仕方みたいな話をされるのかと思ったら、全然違う内容でした。 ミカフェートはコーヒー豆の栽培からとことんこだわっているところなので、コーヒー豆にフォーカスした話でした。
重要なのは豆の選別。 豆を挽く前に、ハンドソーティングして欠点豆を取り除くだけで全然違うコーヒーになる。
欠けている豆（貝殻豆） 煎り色が付いていないもの 虫食い豆 スタバである程度値の張る豆を買ってきても、上記のような豆がたくさん入っている。 コーヒーを粉ではなく、豆の状態で買う利点は、このハンドソーティングができるからなのだと。
コーヒーを豆で買っている理由を聞かれたら、「鮮度がいいから」という人がほとんどだと思います。 「ハンドソーティングできるからですよ」とか言えたらプロですね。
エチオピアの豆を使えない理由 コーヒー豆の輸送経路を考えると、エチオピアのコーヒー豆は使えない。 エチオピアは港などの輸送インフラがあまり整っていないので、どうしても長い陸路での輸送になってしまう。 50℃以上の環境に長期間放置されてしまうことがある輸送方法では、よい状態の豆を手に入れることができない。 理想的には温度差の少ない低温状態で、空路で輸送するのが望ましいけれど、そんな環境とは程遠い。
安いコーヒー豆ってどうして安いの？ スーパーなどで安く売られているコーヒー豆は、選別作業があまりされていないため、歩留まりが高くなるので安い。 例えば、豆のサイズは揃っていたほうが焙煎で火が通りやすいのだけど、このサイズの選別（統一）があまりされていない。 欠点豆の取り除きも行われていない。
あと、輸送も安く済む方法で行われている。 商社も儲けるために必死なので仕方ないけれど、赤道沿いの航路で2週間とかかけて輸送するので、豆へのダメージは避けられない。 昼は60℃、夜には20℃となったりして、湿気で劣化してしまう。
商社から豆を購入する一般のコーヒーチェーンなどでは、こういった輸送経路に対しては注文できないので、おいしいコーヒーを淹れるのには限界がある。 このあたりにこだわれるのがミカフェートの強みであると。
こういった話を聞くと、本当においしいコーヒーはどうしても高くついてしまうんだってことが分かりますね。 でもそういったこだわりを知ってこそ、本物を楽しめる。 知識を付けて、おいしいコーヒーを飲もう！
誰もやらないことをやろう！ 広告・宣伝にはふつうお金がかかるけど、誰もやらないことをやれば、勝手に記事にしてくれるので、自分で宣伝しなくてもよい。 コーヒーの話じゃないけど、商売の鉄則ですね。</description></item><item><title>2018-01-27 Coincheck が 580 億円の NEM 流出</title><link>https://maku.blog/p/zisgmqi/</link><pubDate>Sat, 27 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/zisgmqi/</guid><description>ビットコイン取引所の Coincheck が時価総額 580 億円分の仮想通貨 NEM を流出し、仮想通貨市場に大きな衝撃が走りました。 結局、仮想通貨って理論的には安全と言われていても、人が介入する運用部分での人為的ミスは完全にはなくせないのですよね。 仮想通貨の取引所にお金を預けているということは、常にそれが 0 になるというリスクを抱えていることになります。 銀行のように 1000 万円までペイオフされる法制度が整えばマシになるのでしょうけど、現状を見る限り、当面そのような制度が作られることはないでしょう。
Abema TV で、23:30〜25:00 の緊急記者会見を見てました。 当初 30 分予定だったので、風呂に入りながら見ようと思ったけど、結局１時間くらい延長してのぼせました。。。
しかし、喧嘩腰な記者は何とかならないのですかね？ 質問をするのであれば、皆のためになる質問をしなければだめでしょう。 事実や今後の対応などを質問するのであればよいけど、答えられるはずない質問をして、単に攻めるだけの記者は質問をする資格などない。 そんなことを質問して無駄に時間をかけるくらいなら、早く記者会見を終しまいにして、対応に当たってもらった方が皆のためです。</description></item><item><title>2018-01-16 RIZAP 瀬戸健 社長の『失敗力』</title><link>https://maku.blog/p/xzpg8me/</link><pubDate>Tue, 16 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/xzpg8me/</guid><description>丸ビル７Ｆ丸ビルホールで RIZAP 社長の瀬戸健氏の『失敗力』という講演を聞いてきました。夕学五十講（せきがくごじゅっこう）という慶應丸の内シティキャンパス（慶應MCC）が主催する定例講演会のひとつです。とてもためになる話だったので、ざっと内容を書き残しておこうと思います。
瀬戸さんの経歴などは RIZAP 関連の雑誌記事やニュース記事などでよく読んでいたので、大体分かってたけれど、本人から話を聞くとやっぱり面白いですね。しゃべる能力に関してはすごい長けた人だと思います。RIZAP グループが数多くの M&amp;amp;A を成功させて急成長しているのも、この会話力あってこそなのでしょうね。
上場企業の社長さんの中には、学生時代にはあまり勉強ができなかったという人がたくさんいますが、瀬戸さんも同じように、高校時代の成績はビリに近かったみたいです（自身はあったのにほぼビリｗ）。先生に付けられたあだ名はセトキン（瀬戸菌）。ヒドイなｗ
高校生のときに彼女を年上の大学生に取られた後は、くやしさのあまり、死ぬほど勉強（三徹とか繰り返し）して明治大学に受かったとか。第一希望の早稲田には落ちてしまったけど、それまで必死に努力したことで、とても満足感があり、幸せだった。
こういった経験が、今の RIZAP の目標に達するまでのプロセスを重視するという精神につながっているんでしょうね。
大学時代の転機は、2、30歳年上の人に「瀬戸君は一般常識に欠けてるね」と言われたこと。確かにその通りだと思ったので、くやしくて、できることからやろうと思った。何かを達成するには「今できること」を一つずつやるしかない。そう思って最初の一歩は本屋さんに行って、勉強用の漫画を買った（活字は敷居が高すぎた）。次の一歩は、本を一日一回開くこと。本を読み始めるとすぐに寝てしまったけど、それでも毎日毎日繰り返していたらだんだんと読めるようになってきた。そして本をたくさん読んでいくうちに、「会社を作ることってそんなに難しくないんだ」ってことが分かって起業。RIZAP グループの社長をやっている今は、どんなに忙しくても一か月に 20～30 冊くらいは本を読んでいる。
起業した当初は、ユニクロで買ってきたシャツに目標を書いて、スーツの下に毎日来ていた。「26歳で会社を３社経営している」「28歳で上場企業の社長になっている」。動けない状態で病院に担ぎ込まれたときに、そのシャツを見られたときは恥ずかしかったとのことですが、実際に 28 歳に上場してます（起業して３年目）。目標を設定して、毎日それを見る、そこに向かって毎日１歩１歩進むことの大切さが分かりますね。すべての基本は「ゴール設定とアクション」。この積み重ねだけ。
一歩が踏み出せない人へのアドバイスは、強味だけを見て突き進むということ。SWOT 分析などでは弱みなども書きますが、「ない」ものは「ない」でしょうがないので、「ある」もの（強み）だけに注目して突き進まないとダメ。瀬戸さんも起業した当初は、実家がパン屋であるという強みを活かして、おからクッキーを売りまくったけど、経理とか流通とか全然わからなかった。でもなんとかなった。
強みを生かせばオッケー。
今はものすごい成長をし続けている RIZAP グループですが、瀬戸さんが 29 歳のときには事業で苦い体験をしています。ビリーズブートキャンプの大ヒットや、類似商品の出現で、おからクッキーの売り上げが不調になり、200 億円もあった会社の時価総額がわずか 7 億円にまで急落。従業員もどんどん辞めて、３分の１（80人→30人）にまで減った。自分の家も売り払った。ある朝、２人の社員が来て、「また辞めるのか」と思っていたら、「僕たちが社長を支えますから！」と言ってくれた。その一言で、社員のことを信じられなくなっていた自分に気が付き、目が覚めた。熱くなった。バカであるのはよいが、「社員を信じられない」バカにだけはなってはダメだと心に誓った。 そして、誰かの一言で人は変われるんだということに気付いた。
これが今の RIZAP の「人は変われる」というテーマになっていますね。
今の日本には、自分の可能性を信じて必死に努力をしている人は１％もいない。瀬戸社長のメッセージは、今はやりたいことをほとんどやれる時代になっている（海外で暮らすとか、昔は無理だった）ので、ものすごいチャンスな時代なんだということ。今やっていることが２、３年後の自分に確実に繋がっているので、ゴールを決めて、毎日のアクションを確実にこなせばよいのだということ。これがすべて。RIZAP もやっていることは極論すればこれだけ。
ただ、ゴールに到達するという１点だけが目標になるのはダメ。そこに向かってもがきながら進んでいくというプロセスが重要で、将来思い返したときの幸せにつながる。「悩み」があるということは、上を目指しているという証拠なのでよいこと。 悩みがある自分に自信を持てばいい！大変なことをひとつずつ乗り越えていくプロセスこそが宝物になるんだ！
おまけ Q&amp;amp;A Q. RIZAP トレーナーに何を教えているのか？ 1,000人以上いるトレーナーには、理念（原理・原則）を伝えている。テクニックを教えるという方法では絶対に破綻する。 テクニックは後からついてくるもので、皆が考え、工夫していくものだ。
Q. RIZAP が M&amp;amp;A した会社はなぜそんなに変われるのか？ 第一に、「お客様視点」で働けているかを見直すところから始めている。本当にこれができていない会社が多い。例えば、お客様のことを第一に考えずに営業をしている社員は苦しんでいる。そういったマインドが変われば会社全体が変わる。「やり方」については本を読めばすべて書いてある。本をたくさん読んでいる人がコンサルティングを受けても、「そんなことは知っている」と感じるだけだ。でも実際にはできてない。続けられない。大切なのは「やるべきことを続ける」ということ。
Q. RIZAP が M&amp;amp;A したくない会社は？ 経営者が本当に「変わりたい」という意思を持っていないところはダメ。話し合いで変わるように諭すんだけどね。</description></item><item><title>2018-01-01 ビットコインは投資でも何でもない</title><link>https://maku.blog/p/qfzhht4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/qfzhht4/</guid><description>2017年の年末はビットコインが盛り上がりましたね。1ビットコインが19000ドルを突破したとか何とか。
でもここにお金をつぎ込んでいる人はお金の使い方を考え直して欲しいと思います。
投資は本来は、将来成長していく事業などに先行して資金を投入していくもの。そこから生み出される付加価値があるこそ有意義なものです。でもビットコインにそのような価値はありません。
買う人がいるから上がる、それだけのチキンレースですね。売り抜けられた人はいいかもしれませんけど、その裏にそれだけの高値で買っている人がいるっていうことを忘れちゃいけません。FX と同じゼロサムゲームで、全体で見たら誰も儲かっておらず、付加価値を生み出してはいません。ブロックチェーンの社会的な実験をしたいのであれば、政府が発行する仮想通貨を使えばよいんです。
結局誰が得をするか？
それは売買手数料を稼いでいる金融業者と、売買で得られたお金に対して課税する政府です。売買を煽っているのは、そういった人たちの戦略ですからね。
本当に勝者になれるのは、ビットコインの購入者じゃないんだってことに早く気づきましょう。</description></item><item><title>2017-12-15 ROMEO ボールペン</title><link>https://maku.blog/p/f6pfj2j/</link><pubDate>Fri, 15 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/f6pfj2j/</guid><description>ブックファーストに置いてあったちょっと高級そうなボールペンの試し書きをしてみたら、ヌルヌルサラサラで感動しました。
伊東屋が作っている ROMEO というボールペンらしいのですが、今まで味わったことないほどさらさら書けるボールペンでした。
試し書き用の紙も ROMEO のものだったので、紙の方にも原因があるのかなと思い、別の安そうな試し書き用の紙にも書いてみたらやっぱりヌルヌルサラサラ！
高級ボールペンをなめてました。買いたい物リストのトップテンに入りました。今年の自分へのクリスマスプレゼントはこれがいいかなー。高級といっても一万円以下で買えるので、すごく人気があるみたいです。
ペンは毎日使うものなので、本当に自分が満足するものを使いたいですね。</description></item><item><title>2017-11-14 為末大さん講演会</title><link>https://maku.blog/p/oae44u5/</link><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/oae44u5/</guid><description>元陸上選手の為末大さんのお話を聞いてきましたので φ(・ｪ・o) メモメモ。
最近は、どうしたら人が活力を持てるか？ 人間を理解することをテーマとして活動しておられるようです。
自分を理解する 気付いたのは、人間は個々の能力よりも、どんな環境 (ホットスポット) に身を置くかで発揮できるパフォーマンスが大きく変化するということ。
本来の自分を変えようとすると、変えられないので苦しむだけ。 例えば、几帳面な性格を根底から変えるのは難しい。 そうじゃなくて、変えられるもの（トレーニングのやり方など）に着目すべき。
自分らしさとは何か？ それを知るには、いろんなタイプの人にたくさん出会うしかない。
「夢」ではなく「やりたいこと」を考える ×「あなたの夢は何ですか？」 ○「あなたのやりたい事は何ですか？」 夢＝職業ではない。
職業は手段でしかないので、本当にやりたいこと、成し遂げたいことにフォーカスすべき。 例えば、「ケーキ屋さんになりたい」という夢を持つのはいいけれど、本当にやりたいこと、達成したいことはケーキ屋さんになるということではなく、おいしいケーキをお母さんに作ってあげて、「お母さんを笑顔にする」ということのはず。 そういった、本当の目的をちゃんと認識しないといけない。
「夢中」と「俯瞰」 人が活動するときは、「夢中／没頭」状態で動いているときと、「俯瞰／客観」状態で動いているときがある。 ただし、これらを同時にこなすことはできない。 夢中で没頭する時間は重要なので、それを続けた後で俯瞰する、というサイクルを意識的に繰り返すことが大切。</description></item><item><title>2017-11-03 Realforce キーボードを静音化</title><link>https://maku.blog/p/bzto4ey/</link><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/bzto4ey/</guid><description>10年くらい前に買った東プレの Realforce を静音化してみました（このサイトを参考にさせていただきました）。
使用頻度の低いファンクションキーや、Home、End キーなどはあえて静音化せずにそのままにしてあります。そうすることで、いつでも静音化の効果を楽しめるようにしてます（笑）。下の動画で、ファンクションキーと、アルファベットキーの音の違いを聞いてみてください。
もともと Realforce は会社でも使えるくらい打鍵音の小さいキーボードですが、静音化してみると、ノーマルな Realforce の音がどれだけうるさかったが実感できます。
静音化はキーボードを分解してキーひとつずつに薄い布を挟んでいくのですが、キーを離した時に当たる部分に挟むのがポイントですね（押し下げた時に当たる部分ではない）。下の写真の、隙間から見えている赤い布がそれです。
キートップの洗濯のついでに静音化しようと、軽い気持ちで始めたのですが、はっきりいってめちゃんこ大変でした。まぁでも毎日使うものなので結果には満足してます。</description></item><item><title>2017-09-17 Netflix のベーシックプランとスタンダードプランの画質比較</title><link>https://maku.blog/p/ao6pgrk/</link><pubDate>Sun, 17 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/ao6pgrk/</guid><description>Netflix はベーシックプラン（月650円）で契約してたんですが、毎日使っているのでスタンダードプラン（月950円）でもいいかなぁと思ってアップグレードしました。 SD 画質から HD 画質になるのでちょっと比較。
ベーシック（SD 画質） スタンダード（HD 画質） うーん、、写真だとわかりにくいですね（＾＾；
Full HD 画質の方は、DEATH NOTE の文字がくっきりしてます。
上の写真は Sony のテレビで表示したものですが、ノート PC でアニメを表示した場合の比較もキャプチャしておきます。
ベーシック（SD 画質） スタンダード（HD 画質） アニメの場合はさらに差が分かりにくい！
正直なところ SD 画質でも普通に楽しむことはできるんですが、300 円で上質な画質で楽しめるようになるのであれば、安いものですね。最初から Full HD のプランにしておけばよかったー。</description></item><item><title>2017-08-23 株式を家族間で移管</title><link>https://maku.blog/p/7bs74j9/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7bs74j9/</guid><description>SBI 証券証券口座にある株式を家族の証券口座に移管する申し込みをしてみました。
別の人の証券口座に株式を移す場合は「異名義移管」という扱いになって、サポートセンターに電話をしなければいけないようです。
SBI証券 ホーム &amp;gt; サービス案内 &amp;gt; 贈与等による異名義移管のお手続き 電話をしてお願いすると、いろいろ注意事項などを教えてくれて、２、３日で申し込み書類が送られてきます。一枚の書類に、移管銘柄は５つまでしか記入できないので、移管予定の銘柄数を伝えておく必要がありあす。
今回申し込んだ移管は、「本人のSBI証券特定口座」⇒「家族のSBI証券特定口座」という口座間の株式移管です。電話で注意事項をいろいろ説明してくれましたのでポイントをメモ。
移管先に「銘柄A」が既に存在する場合、移管元の「銘柄A」の部分移管はできない（移管元の「銘柄A」をすべて移動させることは可能）。 贈与税に関しては、詳しくは税務署に問い合わせてくださいとのこと。ただ、一般的には贈与金額は、移管実行日の終値や、前月の平均評価額、前々月の平均評価額を用いられることが多いとのこと。 部分移管に制約があることは初めて知りました。ちなみに、各銘柄の月ごとの平均終値は、東証の月間相場表のページで調べられます。贈与税の計算などが必要な場合は確認してみてください。
追記 (2017-08-25): こんな申し込み書類が届きました。住所とか全部手書きで書かないといけないんですね。もっとユーザにやさしい仕組みにしてくれればいいのになぁ。。。
図: 相続上場株式等 移管依頼書 図: 贈与届（兼 移管依頼書 及び 委任状） 図: 贈与契約書</description></item><item><title>2017-08-07 シェアリングエコノミーの弊害</title><link>https://maku.blog/p/hy8ppr7/</link><pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/hy8ppr7/</guid><description>自転車大国のオランダで、シェア自転車の撤去が始まるようです。世界的にもシェアリングシティとして有名なオランダがこのような対応を迫られることになったという事実は、モノにあふれる世の中が今後どのような方向に向かっていくべきかのヒントになりそうです。
シェアリングエコノミーの発想としては、自分の占有時間が限られているモノをシェアすることで、時間、空間などを効率的に利用しようというものです。シェア自転車の場合は、自転車を共有して交通の混雑をなくそうという発想ですが、もともと自転車の保有率が高いオランダでは、シェア自転車が入ることで余計に街が混雑してしまったとか。
昔ながらの発想で、既存のモノをシェアするだけであればこういった事態にはならなかったでしょう。たとえば、隣の家に工具を借りるとか、ある作業を得意な人に手伝ってもらうとか、そういったシェアは世の中の人を幸せにするシェアです。
でも、今回のケースでは、すでに皆が自転車を持っているのに、営利目的の企業がさらにシェア自転車を追加で投入することによって街に自転車があふれてしまった。企業がシェア用のモノを投入するのであれば、既存のモノとどう共存させていくのかを含めて考えていく責任を負うべきです。シェア自転車であれば、既存の自転車を回収する代わりにシェア自転車を使用する権利を提供するとか、街中の自転車量をモニタリングして適切な量だけ展開していくとか、そういったことも含めて考えないといけません。
シェアリングという概念が今後広まっていくことは確実で、それは自然なことなのだろうと思っています。 人がモノを自分の近くに置いておきたいのは、「自分が時間的、距離的にすぐに使えるもの」を確保したいといった欲求からであって、インターネットによるコミュニケーションや物流が発展するに従い、モノを所有することの必要性は減っていきます。 所有物を減らすことでストレスから解放され、逆に安心感を得るというスタイルが広まってきているのもうなずけますし、自分もそうありたいと思うようになってきました（年を取ったのかな？）。
シェアリングビジネスを考えるときは、利益を上げることも大切だけど、シェアによって作り出される幸せな世界がどんなものかを第一に考えるようにしたいですね。</description></item><item><title>2017-07-29 都会の中のオアシス「等々力渓谷」に行って見た</title><link>https://maku.blog/p/th8co6e/</link><pubDate>Sat, 29 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/th8co6e/</guid><description>大井町線の等々力駅を降りて徒歩５分の等々力渓谷で散歩。
都会の中の渓谷なのでそんなに大きくはないけど、みんな涼みに来てますね。途中で一軒だけお茶するところがありました。二子玉川や自由が丘に行くついでに寄り道してみるのもよいかもしれません。</description></item><item><title>2017-07-20 インデックス投資家 梅屋敷商店街のランダム・ウォーカー</title><link>https://maku.blog/p/n4z4k6d/</link><pubDate>Thu, 20 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/n4z4k6d/</guid><description>梅屋敷商店街のランダム・ウォーカーの水瀬ケンイチさんのお話を聞いてきました。
10 年以上インデックス投資を続けてきためずらしい方です。 もともとはデイトレーダーだったらしいですが、投資以外のことが忙しくてインデックスに乗り換えたとのこと。
趣味など他にやりたいことがいろいろあるのに、投資に時間を割くというのは本質的に間違っているという意見はハッとさせられるものがありますね。 投資を始めてしばらくすると、テクニカル分析やファンダメンタル分析が楽しくなってきます。 それはそれでよいのですけど、本当にやりたいことは投資じゃなくて、別のことでしょ？ってことを忘れないようにしなきゃですね。
水瀬さんがやっているインデックス投資の手順は、ごく一般的なこんな感じ。
２年分の生活費は確保 リスク許容度の把握 資産配分の決定（アセットアロケーション） 投資商品の決定 積み立てとリバランスを繰り返す アセットアロケーションは、配分自体が大切なのではなく、その組み合わせによって「期待リターン」と「リスク（ボラティリティ）」が何パーセントになるのかが重要。 例えば、期待リターンが +4.4% で、リスクが 13.6% であれば、一年後の資産は 68% の確率で、+18.0%〜-9.2% の範囲に収まる（１標準偏差）。 95% の確率で、+31.%〜-22.8% の範囲に収まる（２標準偏差）。
インデックス投資で「株式」に投資すべきだという結論は、過去の歴史から導かれてます。1801年からの200年で、金融商品の価格は次のように変化しています（インフレ率も考慮）。
現金 ・・・ 0.07倍 金 ・・・ 0.98倍 国際 ・・・ 952倍 株 ・・・ 60万倍 なんだかんだ言っても、資本主義経済は拡大再生産し続ける仕組みで回っているのだから、株式の価格は上昇し続けるという結論に至ったとのこと。
しかし、こうして比較してみると、現金で資産をずっと持っていることがものすごく損だということがよくわかりますね。すぐに使えるという意味では現金は最強なのかもしれないですけど、仮想通貨や IoT を利用した決済手段が主流になれば、現金の利点はどんどん減っていくのでしょう。
10 年以上インデックス投資を続けているとなると、リーマンショックや東日本大震災、ギリシャショック、チャイナショックなどをもろに食らっているわけですが、結局は2〜3 年程度で回復するため、収支は数十パーセントのプラスになっているようです。大ダメージを受けても撤退せず、10 年以上たんたんと積み立てを続けている人の話には説得力があります。
ちなみに、インデックス投資では、積み立て時に定額で購入し続けるドルコスト平均法が有名ですが、売りの出口戦略としては、定額ではなくて定率で少しずつ売っていくようにすれば価格変動の影響を減らすことができるとのこと。 例えば、老後に株資産の 5％ ずつを少しずつ売っていくようにすれば、株価が高い時にはたくさんの現金になり、株価が低い時には少量の現金になります（割安なときに株をたくさん売ってしまうのを防ぐことができる）。</description></item><item><title>2017-07-18 ゼロから生み出す力</title><link>https://maku.blog/p/e94pu2w/</link><pubDate>Tue, 18 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/e94pu2w/</guid><description>幸せに生きていくために必要なことってなんだろう？ 幸せの定義は人それぞれなのだから、必要なものも人それぞれで、ひとことで定義するのは難しいのかもしれません。でもあえて言えば、それはきっと自分の価値観を持って、それに従って生きるということ。自分にとっての幸せが何なのかをちゃんと考えて、そこを目指して進んでいくこと。
最近よく考えるのは、逆説的だけど、不安はどうすれば減らせるのかということです。不安を取り除いていけば、幸せな状態が残るはず。そんな考え方でもいいのかもしれません。
ちきりんさんが、著書『未来の働き方を考えよう』の中で、**「ストック型よりもフロー型が重要」**といっています。例えば、いくら貯金（ストック）を持っていても不安は尽きないけれど、稼ぐ力（フローを得る力）があれば、安楽に構えていることができる。
もっともですよね。今お金をたくさん持っていたとしても、元になったのが親から受け継いだ遺産や、宝くじで当たった大金だったとしたら、何らかの突発的な事故で失ってしまう可能性を考えると不安は消えません。でも、ゼロから稼ぐ力があれば、何が起きても大丈夫だという自身が持て、不安からは解消されるでしょう。
あるお金持ちがこう言っています。**「本当のお金持ちというのは、一億円持っている人ではなくて、一億円を稼ぐ力を持っている人のこと」**だと。みんな考えていることは同じですね。
企業の財務諸表であれば、バランスシート（現在の資産）ではなく、キャッシュフロー（稼ぐ力）の方が未来の成長のためには重要だと言うこと。
だから、幸せに生きるためには、「今何かを得ること」というよりは、「何かを得る力をつける」ということを考えて生きていくのがいいんだと思います。「稼ぐことではなくて、稼ぐ力をつけること」、**「人との繋がりをつくるのではなくて、人との繋がりをつくる力をつけること」**を考えよう。</description></item><item><title>2017-07-07 多くの人に動いてもらうにはインセンティブを与える</title><link>https://maku.blog/p/in9us4k/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/in9us4k/</guid><description>大きな組織で働いていると、ときには何百人もの人を対象に指示・お願いをしなければいけないことがあります。
そういったときに、皆に確実に動いてもらうためには、何らかのインセンティブを与えるのが効果的です。例えば、ある作業をお願いする場合、
７月７日までに必ず完了するようにしてください と指示するだけでは多くの人に動いてもらうことはできません（３割くらいは動いてくれるかもしれません）。その後、進捗が思わしくないときには、次のような催促のメールを送りたくなるかもしれません。
期日までに終わらない場合は、定例ミーティングでその理由を報告してください このような指示は、動いてくれなかった人に罰則を与えているだけで、もともと達成したかった「期日までに終わらせる」という本質的な目的からずれてしまっています。 もちろん、罰則やルールで縛ることによって、人はある程度動いてくれるようになります。 しかし、同じ組織の仲間たちに罰則を与え、作業を強制させるというやり方はあまり気持ちのよいものではありません。
こんなときは、作業を進めることによって、何らかのメリットを得られるというインセンティブを与えられないかを考慮するとよいです。 例えば、
先に作業を完了したメンバから優先的に ～ を利用して構いません とか、
７月７日までに到着したデータは、こちらでまとめて登録します など、作業を早く終わらせることによって得られるメリットをいっしょに提示してあげると、皆のモチベーションは確実に上がります。 いっしょに提示するメリットが思いつかないという場合は、私がいつも使っている裏技があります。それは、「罰則を反対向きに提示してインセンティブとする」という方法です。例えば、
登録が７月７日に間に合わなかった場合は、登録後に全メンバに内容を報告してください という罰則がある場合、最初から次のようにお願いするのです。
登録後は全メンバに内容を報告してください。ただし、７月７日までに登録していただいた分に関しては、報告を免除します この２つ、実はお願いしていることはまったく同じです。 でも、ちょっと視点を変えてお願いするだけで、人を動かせるかどうかが変わってきます。</description></item><item><title>2017-07-03 図書館を利用して読書のペースを上げる</title><link>https://maku.blog/p/uy6nsvq/</link><pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/uy6nsvq/</guid><description>読書量を増やそうとして本をたくさん本は買ったものはいいものの、積ん読ばかりが増えてしまう、という人は、図書館を活用してみるのがいいかもしれません。
自分で買った本は、自分の手元にずっと置いておけるため、いずれ読めばいいやと積ん読になりがちです。でも、図書館で借りた本は二週間で返さなければいけないので、例えば４冊借りてくれば、二週間で４冊読む、というペースが作れます。
図書館には新刊は少ないかもしれませんが、まずは読書のペースを掴むことが大切。今ではネットで蔵書を検索できるところも多いので、興味のありそうな本はたくさん見つけられるはずです。
一般的な書店での本の並べ方に慣れていると、50音順に整列されている図書館では、目的の本を見つけにくいかもしれません。図書館を活用するコツは検索システムを使って本を探すことです（館内の端末や、インターネットで）。
図書館は本を返却するのが面倒という人もいますが、区内の図書館であればどこの図書館でも返却できたり、夜間の返却ポストもあったりして、意外と気軽に利用できます。
今度のお休みは近くの図書館にでも行って、普段は読まないような本でも借りてみたらどうでしょうか。</description></item><item><title>2017-06-30 企業の成長には A/B テストの考え方が必要</title><link>https://maku.blog/p/7girbw9/</link><pubDate>Fri, 30 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7girbw9/</guid><description>ソフトウェア開発の世界では、A/B テストという改善手法が主流になってきています。 複数のデザインのアプリケーションをランダムに配信することで、どちらの方が効果が高いかを実際の顧客行動から導き出すというもの。
オバマさんの選挙キャンペーンでは、寄付金サイトの改善を A/B テストで繰り返すことによって、最終的に寄付金のコンバージョンレートを 49 ％向上させたらしいです（ようするに、失敗しない方法で、どんどん寄付する人してくれる人を増やし、最大限に寄付金を集めることができたということ）。
これって、考え方自体は普通のビジネスで昔からやっていることと同じですよね。どの改善案がお客様にとって受け入れられるのか、より利益を出すことができるのかを考えて実行していく。事業を大きくしていくというのは、このように改善方法を考えて、繰り返し適用していくことなので。
ソフトウェアの世界では、このような改善がよりシステマチックにできるようになってきたというだけのこと。顧客がどういった経路で商品の購入に至ったのか、どのあたりの情報を時間をかけて読んでいるのか、といった生の顧客データをリアルタイムに取得することができるので、本当に効果的な改善かどうかを確認したうえで大規模に展開していける。
一か八かでサービスをリニューアルする、という手法では企業は生き残れなくなってきています。顧客の購買行動などをダイレクトに改善につなげる A/B テストの考え方が必要。こういった効果的な改善を続けて行っている企業は強いです。A/B テストで明確な指標を設定して事業展開している企業は、戦略的撤退も迅速かつ的確です。
野口竜司さんの「A/B テストの教科書」は、A/B テストの考え方や進め方が体系的にまとまっていてわかりやすいですね。
パッと見では、主に Web サイトの改善にフォーカスしているように見えますが、A/B テストの思想的な部分もわかりやすく説明されているので、何らかの「改善活動」を行おうと思っている人には参考になると思います。
軽くポイントをメモしておきます。
A/B テストによる改善は、大体こんな流れで進めていきます。
(1) 課題の発見と管理 まずは、改善すべき個所（課題）を見つけるための調査を行います。アクセス解析データや、ユーザビリティテスト、アンケートなどで調査します。ここで、「大きな課題」を見つけられば、A/B テストによる改善のポテンシャル（リターン）も大きくなります。
「課題・仮説シート」の作成: 調査データとそこから導き出される課題を記入していきます。A/B テストによる改善は、継続的に行っていくものなので、課題はリスト化して管理しておきます。 「KPI マップ」の作成: 実際のアクセス解析データから KPI マップを作ると、テストのゴール設定（改善したい指標）や、改善効果の確認がやりやすくなります。ユーザがどの場所で離脱しているのか、ある経路の購入率はいくつかなどを一目で分かるようにフローチャートなどで図示します。KPI マップは月単位くらいで更新するのが理想です。KPI マップを利用して、重要視する指標（改善したい指標）を絞り込み、テストのターゲット（ゴール）とします。 (2) テスト計画と具体案の作成（改善仮説の設定） テスト計画では、今回改善対象とする箇所を決めていきます。
テストする場所の決定: 課題リストや KPI マップをもとに、どこをテストするのかを決定します。 テスト KPI の設定: KPI マップなどをもとにして、テストによって改善すべき「テスト KPI」を設定します。１つの最重要指標（購入完了率など）といくつかのサブ指標を設定し、効果を定量的に測れるようにします。 テスト仮説（案）の作成: どうすれば改善できるのかを「テスト仮説（案）」として洗い出していきます。テスト仮説がたくさんある場合は、最重要指標をルートとする「仮説ツリー」を作り、グルーピングします。 テスト様式の決定: どんな種類のテストを行うのか決めます。テストにかかる工数や期間に影響します。 テストロードマップの決定: どの時期に、どれくらいテストを行うのか決めます。 大枠のテスト計画が決まったら、具体的なテスト案（異なる表示パターンなど）を作成します。テストを繰り返すことを前提にし、「次のラウンドのテスト案」も作成しておくのが改善をスムーズに進めるコツです。
ワイヤーフレームの作成: テスト案と、どのような構成にするかのワイヤフレームを作成します。 クリエイティブの作成: A/B テスト用の、具体的なデザイン、コピーなどを作成します。ここで作成するものをクリエイティブと呼び、A/B テストではこのクリエイティブを切り替えてテストを行います。どの変更がどのような影響を与えるかを明確にするため、「１つのバリエーションで１つの仮説」だけを対象とするように注意して作成します。用意するクリエイティブのバリエーション数は、テストごとに３～５種類くらいが平均的です（A と B の２種類じゃないよ）。 スクリプトの作成: テストパターンにおいて JavaScript などで動的な制御が必要な場合は、クリエイティブの作成と同様にここで作成します。 (3) A/B テストツールの組み込みと実行 タグの設定: Web サイトであれば、A/B テストツールが発行するタグをページ内に組み込んで、アクセスを追跡できるようにします。独自形式のアプリケーションであれば、アクセスを追跡するための独自の仕組みが必要になるかもしれません。 テストパターン組み込み: テスト用に複数用意したクリエイティブを組み込み、A/B テストツールを利用して、ランダムにアクセスが発生するように設定します。独自形式のアプリケーションであれば、クリエイティブの切り替え処理のための独自の仕組みが必要になるかもしれません。 計測設定: A/B テストツールでは、ゴール設定を行うことで、成果を自動計測できます（例えば、購入完了のページをゴールとする）。 配信設定: 配信対象のユーザや端末を設定します。 動作検証: 本番環境でのテストの前に、正しく動作するかの検証を行います。 テスト開始: 本番環境でテストを開始し、モニタリングを行います。 (4) 結果分析と本番環境への反映 テスト結果の分析: テスト結果のデータを取得し、その原因を分析します。セグメント別の解析や、Google Analytics などによる解析結果を利用し、分析結果のサマリー文書を作成します。 本番環境への反映: テストで改善効果の高かったパターンを、本番サイトに適用します。 次のテスト立案: 分析結果のサマリーをもとに、次ラウンドのテスト計画へ進みます。</description></item><item><title>2017-06-29 情報収集の前に意思決定プロセスを決める</title><link>https://maku.blog/p/xcvvkie/</link><pubDate>Thu, 29 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/xcvvkie/</guid><description>ちきりんさんの「自分のアタマで考えよう」より。
意思決定プロセスが明確になる前に、やみくもに情報収集を始めても、時間ばかりがすぎて何も決まらないという指摘。ふわっとしたプロジェクトではありがちな話でドキッとしました。
意思決定の判断基準が明確になっていれば、そのために必要な情報だけを集中して集めればよいので、無駄に情報収集に時間をかけてしまうのを防ぐことができます。情報の探しやすさも上がるでしょう。
情報収集という作業自体は、何のために情報を集めているのかが何となく分かっていれば始められてしまいます。でもそれだと、どれだけ情報を集めればよいか明確ではなくて、延々と情報収集に嵌ってしまう。そうではなく、意思決定プロセスがこうなっているから、その決定のために必要なこんな情報を集める、とちゃんと意識するようにすれば仕事の効率は上がりそうです。</description></item><item><title>2017-06-23 IPO 銘柄に値段がつかない</title><link>https://maku.blog/p/poesfyd/</link><pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/poesfyd/</guid><description>当選すれば必ず儲かるという伝説の IPO 銘柄（新規上場銘柄の株）についに当選しました！
同僚が。 いろんな証券会社で２年くらい申し込み続けてやっとゲットしたらしいです。 ディーエムソリューションズ (6549) というダイレクトメール事業などを行っている会社で、上場日は値段がつきませんでした。
あれ？
成行の売りが入っているのにどうして少しも売買成立しないの？ たしかに。
普通は少しでも成行売りが入っていたら、引け後（15:00）には必ず売買成立するのになんでだろうと思って調べてみたら、新規上場後の初値だけは、売り数と買い数が完全に一致するまで値段がつかないみたいですね。
だから、買いたい人がたくさんいれば、値段がつかず、次の日に持ち越されると。 初値で確実に売りたければ、成行売りを入れておけば OK ってことですね。
（結局、２日目に初値がついて、公募価格の約３倍になったみたいです。うらやましー）</description></item><item><title>2017-06-19 ゆるく考えよう</title><link>https://maku.blog/p/7pd9985/</link><pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/7pd9985/</guid><description>ちきりんさんの『「自分メディア」はこう作る！』という本がおもしろかったので、最初の著書である『ゆるく考えよう』も読んでみました。
外資系企業で働いてきた彼女が達した境地は、
自由に生きる、楽観的に生きる ということ。バリバリ働いてきた彼女だから、資産などに余裕があるっていう面もあると思うけど、幸せな人生を過ごすにはこういう考えをベースにして生きていくって大切ですよね。
自由に生きるといっても、何も考えずに過ごすのではなくて、ちきりんさんは**「インプットとアウトプット」のバランス**を重視してます。英語を勉強するときも、自分にどんなアウトプットが必要なのかを考えて、インプットの量を考えているから、無駄に勉強する必要がないし、その分だけ自由に生きることができる。アウトプットに必要なインプットがあればいい。
人生って結局、有限な時間をどのように使うかですよね。だから、その時間をどう過ごすのかを考えることは本当に大切なことだと思います。趣味のために時間を使うのか、仕事に没頭するのか、家族といっしょに過ごすのか。それをちゃんと考えた上で、有意義なものだと思えば、のんびり過ごすのは全然問題ない。ちきりんさんは逆に、「いつも予定が入っていることがいいこと」と考える人は下品だと切り捨ててます。さすがです。
これを読んで、ユダヤ人は休日は徹底して働かないという話を思い出しました。安息日である土曜日（シャバット）は、料理もせず、遠出もせず、とにかく休んで家族と過ごす。よりよく生きるということを追求すると、働かないで過ごす時間をいかに確保するかってとこに行き着くのかもしれないですね。
ちなみに、わたしたちは１週間が７日というのを常識だと思って暮らしていますが、もともとこの週７日という概念を作り上げたのもユダヤ人です。この週という概念がなければ、わたしたちは毎日毎日働きづめだったかもしれません。時間をどのように使うかの指針を与えてくれるこの発明は、自動車の発明よりも、インターネットの発明よりもすごいと思いませんか？
「働かない生活」を選んだちきりんさんですけど、別にバリバリ働く生活を否定しているわけではないんですよね。もし、今の仕事が本当に楽しくて楽しくてしょうがない、とても価値のあることだ、というのであれば、仕事に人生のほとんどの時間を割いてしまってもよいんじゃないかな、と思います。でもまくは、やっぱりある程度は余裕を持って生きていきたいなぁ。
というわけで、まくのブログも、ゆるゆるな感じにしていこうと思います。</description></item><item><title>2017-06-18 ブログで日記を書くときに気をつけること</title><link>https://maku.blog/p/z5xn5b5/</link><pubDate>Sun, 18 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/z5xn5b5/</guid><description>ちきりんさんの書籍を読んで、日記を書くときに気をつけること、ブログの価値を上げるために大切なことをまとめてみました。
日付は目立つようにレイアウトすること。 URL にも日付を含んでいると後々わかりやすい。 独自ドメインにこだわらない。内容で信用度を上げることの方が大切。 サイトの第一印象を上げたいのであれば、トップの部分（スクロールせずに表示される部分）には広告を入れない方がいい。 いきなり読者を集めようとしない。ブログが未熟なうちに読者を集めようとするより、おもしろい記事がたくさん集まったあとで、ブログを見つけてもらった方がいい。 特定の人を傷つけるようなこと、批判するようなことを書かない。そんなブログは質が高いとはいえない。実際にその人たちに会うことになったときのことを考える。 新しいコンテンツは必ず自分のサイトに載せる。ビジネスサイトからの依頼で記事をそちらに書くということをしていると、自分のメディアの価値が下がってしまう。転載を許可するような場合は、掲載期間をつけるのがよい。 ディスる、オワコン、ステマといったネットの中の人だけが使う言葉を使わない。 ネットの世界で話題になっていることを、世間一般で話題になっていると勘違いしない。 コメント欄があることでサイトの質が下がってしまうのであればコメント欄は外す（スパムとか広告とか投稿されるような場合）。 言われてみればもっともな感じですけど、小手先のテクニックで読者を集めようとしたり、収益を得ようとしたりしてしまいがちですよね。アクセスを稼ぐために、派手なタイトル（「○○するために必要な 10 のコト」みたいな）を付けるのも、本質的なブログの価値（記事の質）を上げているわけではないです。肝に命じておきたいです。
あと、ちきりんさんは、実名や外見を晒さないようにしていますが、これは次のようなリスクを考慮してのこと。
家族にまで影響が及ぶかもしれない 会社勤めの人は、その会社にまで影響が及ぶかもしれない 周りの目を気にした行動をとってしまうかもしれない（見栄を貼って高いものを買うとか） 自分を売り込むために、自分の写真を載せて、実名でブログを書く、ということが流行っていますが、こういったリスクはちゃんと考えておきたいですね。信頼度を上げるために自分の写真を載せるとよい、といったアドバイスがあったりしますが、信頼度は質の高い記事を書き続けることで上げていくべきもの。本当にブログが有名になってしまったら、芸能人と同じようにプライベートがなくなってしまうかもしれません。まくはそんな生活は嫌だ。</description></item><item><title>2017-06-17 読んでもらおうと意識しすぎない</title><link>https://maku.blog/p/kad9cep/</link><pubDate>Sat, 17 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/kad9cep/</guid><description>近くの図書館に行って、「Chikirin の日記」のちきりんさんの本を読みました。
アフィリエイトでお金を稼ごう的な書籍がたくさん刊行されている中で、ちきりんさんのブログに対する考え方はグッとくるものがありますね。
「Chikirin の日記」は 2005 年から始まっていますが、彼女はブログを始める前から 25 年間も紙の日記をつけていて、日記は基本的に自分のためのものでした。なので、そもそもブログを始めるときに「はじめまして」みたいに読者のことを意識した書き方はしていないし、ブログで集客しようなどとも考えていませんでした。日記を書くためにネタを探すということはなく、自然な日常の行為として日記を続けています。
ブログが続かないという人は、ちきりんさんみたいに、「自分が考えたこと」を記録として残すだけ、くらいに考えれば簡単に続けられるかもしれません。
まくが見習うべきと思ったところは、自分のやりたいこと、ブログの目的やゴールをちゃんと意識して、その通りに行動しているところ。ちきりんさんのゴールは、
自分のブログを価値あるメディアに育てる ということ。彼女の定義では、「価値あるメディア」とは読者が似通っていて、絞り込まれているメディアのこと。例えば、読売新聞より日経新聞、地上波放送よりCS放送、というイメージです。自分の記事に共感してくれる「想定読者」を増やすことで、自分の意見を発信する場であるブログというメディアの価値を上げることを目標としています。たしかに月間 200 万 PV もあれば、発信力、影響力は大きなものになりますね。
そんな風にちゃんとゴールを設定して生活しているから、仕事を引き受けるべきか迷ったときに、「手間をかけずにブログの想定読者を増やすことができるか」、「ブログの価値を上げられるか」、という基準で判断することができます。
人生は 30000 日しかありません。自分のやりたいことやゴールを設定して、そこに一歩ずつ近づけるように毎日の行動を決めていきたいですね。
そんじゃーね。</description></item><item><title>2017-06-13 NURO 光がやっと開通、遅すぎて速すぎ！</title><link>https://maku.blog/p/2vu66jo/</link><pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/2vu66jo/</guid><description>まくの家（賃貸）にも NURO 光がやってきました。４月下旬に申し込んでいたけどやっと開通です。やっとテザリング生活から解放された〜よ。噂通り、開通まではものすごく待たされて、1.5ヶ月近くもかかったけど、インターネットの通信速度は爆速でした。
なんということでしょう。545.11Mbps 出てます。これで作業が100倍はかどる・・・といいなぁ。
しかもこれ計測している裏で Netflix 再生してますからね。Netflix の再生もめちゃ速いです。Netflix はフレッツ光のときからサクサクでしたけど、NURO 光にしてからはもっとサクサクです。ロード時間なし。
NURO 光は、申し込みは早めにしないと待ち時間が大変ですけど、キャンペーン適用して料金もお得ですし、この爆速感はすばらしぃです。</description></item><item><title>2017-06-04 お名前.com で独自ドメインとって WordPress を共用サーバー SD ではじめてみた</title><link>https://maku.blog/p/akojpbr/</link><pubDate>Sun, 04 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/akojpbr/</guid><description>お名前.com でドメイン をとって、ついでに お名前.com のレンタルサーバー （共用サーバーSD）も借りました。 同じところでドメイン＆サーバー設定してしまえば、いろんなサイトの説明にまどわされることもないし楽ですよね。
お名前.com のレンタルサーバーであれば、稼働率99％以上保証という安定性があり、独自SSLが月額100円から使えるというところも決め手でした。SSL 対応すれば、Google の検索ランクにもプラス評価されるため、アクセスを集めるにはもはや SSL 対応は必須という状況になってきました。
早速、お名前.com 共用サーバーで WordPress を簡単インストールしようと思い、WordPress インストールボタンをポチッとしたら、
事前にインストールするドメインのネームサーバーを、弊社指定のネームサーバーに変更をお願いします。
というエラーが発生。。。
これは、独自ドメインを運用する DNS サーバーが、「お名前.com 共用サーバで提供されている DNS サーバ (dns01.gmoserver.jp)」に設定されておらず、「お名前.com（ドメインサービス）で提供されている DNS サーバ (dns1.onamae.com)」に設定されているということです。
共用サーバーと同時にドメイン取得したんだから、デフォルトで共用サーバー側の DNS へ結びつけてくれてもいいのに、このあたりの設定は結局自分でやらなきゃなんですね ^^;
あれ？？ドメインもレンタルサーバーもお名前.com で頼んだのに、
全然楽になってない！
まぁ、そんなもんだと思ってあきらめます。でも、お名前.com（GMO）もっとがんばれ！
固定 IP アドレスを提供しているレンタルサーバーであれば、お名前.com の DNS サーバを使い続けたまま、A レコード設定によって「独自ドメイン → 固定 IP アドレス」という結びつけができます。
でも、お名前.com 共用サーバーSDは、
メンテナンス等の影響で変動する場合もございますので、非公開とさせていただいております。共用サーバーSDプラン/ホームページエディタープランではお客様個別の固定IPアドレスのご用意はございません。
サーバーのIPアドレスを教えてください - お名前.comヘルプセンター と言っているので、独自ドメインを管理する DNS サーバ自体を、お名前.com の DNS サーバーから、お名前.com 共用サーバーの DNS サーバーに変更しなければいけません。
【レンタルサーバー】ネームサーバー（DNS）を教えてください 独自ドメインを管理する DNS サーバを変更するには、お名前.com のドメイン Navi から設定を行います。</description></item><item><title>河口湖かちかち山へ</title><link>https://maku.blog/p/8rjkpe3/</link><pubDate>Wed, 02 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/8rjkpe3/</guid><description>自然に癒されたくなったので河口湖へ。 河口湖駅から歩いて 15 分くらいで行けます。 湖の前のお店でほうとうを食べて、ロープウェイでかちかち山に登りました。 かちかち山からは河口湖の他に、富士山とか富士急ハイランドとか見渡せます。
う～～～ん、空気がうまーい。 と深呼吸したら、流れてきたタバコの煙をおもいっきり吸い込んでげほほっ。</description></item><item><title>富士急ハイランド、ええじゃないか</title><link>https://maku.blog/p/tamw4a7/</link><pubDate>Tue, 01 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/tamw4a7/</guid><description>突然「ええじゃないか」に乗りたくなったので富士急ハイランドへ。 8 時開園だったので、4 時に起きて電車で 5 時発くらいの電車に乗って行きました。 ねむー。
前日は暑かったので薄着でいったら、曇っていてめちゃんこ寒かったので、中で上着を購入。
とりあえず 3 大ジェットコースター？のフジヤマ、ドドンパ、ええじゃないかに乗りました。 ドドンパは急発進していきなり 170 km くらい出すので、顔が風圧でぐにゃぐにゃです。 フジヤマは地上 80 メートルくらいまで上るし、さらに寒くてガクブル。 ええじゃないかは座席がぐるんぐるん回ったけど、ホールド感がすごいあったので、3 つの中では一番平和な乗り物でした。
近くにふじやま温泉ってのがあったので、そこで疲れをとってご飯たべて、歩いて 15 分くらいのビジネスホテルでねんねこ（富士急フリーパス込みで 8500 円でした）。
ふじやま温泉は風呂出た後にくつろげるスペースがたくさんあって結構よかったです。 ただ、富士急ハイランドを挟んで駅の反対側にあるから帰り道がかなり困ります。 ぐるーっと回って駅側に出るのは歩きだと結構遠いので、タクシー乗るのがおすすめかな。</description></item><item><title>シルク・ドゥ・ソレイユの「ドラリオン」見てきた</title><link>https://maku.blog/p/d4huh4e/</link><pubDate>Sat, 28 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/d4huh4e/</guid><description>原宿駅近くの国立代々木競技場の横辺りに、シルク・ドゥ・ソレイユのドラリオンを見に行きました。12:30 から 15:00 まで。
シルク・ドゥ・ソレイユは、２年おきくらいに日本でミュージカル風のサーカスやってるグループです。サルティンバンコとかアレグリアとかが有名かな（見たことないけど）。 DVD でも出ているみたいなので今度見てみよっと。
簡単に言えば、サーカスの豪華版のようなものだけど、普通のサーカスに比べると、質が全然違います。技、音楽、衣装、パフォーマンスなど、見せ方がうまい。
とはいっても、高度な技がすべて成功することはなくて、何度かミスすることがありました。シルク・ドゥ・ソレイユがすごいのはここからで、ミスをすると同時にみんなが踊りだして、そのダンスの中でセットの修復などを済ませてしまう。普通のサーカスだったら、もう一回チャレンジしますよ的なパフォーマンスになってしまうんだけど、流れを乱さずにミスのフォローをするってところに感動しました。そのフォローの仕方を見たくて、途中からミスして欲しくなってしまいました。
SS席 11000 円はちょっと高めかなと思ったけど、それだけの価値はありました。</description></item><item><title>見たドラマの記録</title><link>https://maku.blog/p/zwgs69e/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/zwgs69e/</guid><description>白い春 （全11回） ★★★★★ 5/5点。
内容というより阿部さんがいい味だしてるなぁ。 亡くなった妻や子供のために必死になるところとか、 お金あんましないのにポーンとあげちゃうところとか、 自分より人のことを大切にして生きてるのが素敵です。
24 TWENTY FOUR シーズンⅥ （全24話） ★★★★☆ 4/5点。
テロの核攻撃を阻止するために悪戦苦闘する話かと思ってたら、 いつのまにか中国との基板争奪戦になってたという話。 CTU の作戦よりも、モリスとクロエの微妙な関係のほうが気になりました。
しかし、ジャックの撃った弾が確実に敵に当たるわ当たるわ。 無敵かいな。
銭ゲバ ★★★★★ 5/5点。
やっぱり貧乏ものドラマは面白い。 主人公の松山ケンイチさんよりも、椎名桔平さんの方がいい味出してるなぁ。 「お～こわいこわい」っていう、人をおちょくるような感じとか大好き。 最後まで何を考えてるのか分かんないのもいい雰囲気出してます。
ドラマ最終回の終わり方もまさに銭ゲバって感じですね。
プリズンブレイク シーズン3 ★★★★★ 5/5点。
刑務所ソーナのどろどろした雰囲気が生々しくて面白い。 それぞれのキャラクタがみんな魅力的で、どのキャラクタのシーンになっても見ていて飽きないです。 中でもティーバッグが好きだなぁ。
ブラッディ・マンデイ ★★★★☆ 4/5点。
天才ハッカーがテロリストのテロをハッキングで阻止するドラマ。 Microsoft がサポートしているということで、 コマンドラインでの入力も本物っぽく見せてるところがすごい。 技術指導者が Python 好きなのか、Python ばっかり使ってたｗ
Bluetooth を数秒で乗っ取って、敵のボスの声を音声合成で作成して 偽の指示を出すシーンはバビった。どんだけ天才やねんｗ
スクラップ・ティーチャー ★★★★★ 5/5点。
毎回各教師が問題を起こしていくのだけれど、 みんないい方向に解決していく。 そして最終回はすべてがうまくいってハッピーエンドするところは 見ていて気持ちがよいです。 生徒を大切にする気持ちをまっすぐぶつける杉先生の姿は 全国の先生に見てもらいたいくらいです。
結婚できない男 ★★★★★ 5/5点。
トリックと同じ感じで阿部寛さんがいい味だしてます。 素直でないと思ったらたまに素直で、 自分のポリシーだけは曲げない。 そんなキャラクターは何回見ても飽きないです。
ライアー・ゲーム ★★★★☆ 4/5点。
嘘ついて騙し合ってお金を稼ぐドラマ。 演出はちょっとちゃっちいけど、 人を信じることが正しいんだとみんなが最後に団結するところがよかったな。 ヨコヤが泣き崩れるシーンも好き。</description></item><item><title>見た映画の記録</title><link>https://maku.blog/p/okpz4jx/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/okpz4jx/</guid><description>E.T. 20 周年アニバーサリー特別版 （2002年 アメリカ） ★★★☆☆ 3/5点。
今見るとなんだか平凡な宇宙人映画。 警察に囲まれたときに、自転車で飛んで行ってしまうシーンは、 当時の子供たちに夢を与えたんだろうなぁ。
パイレーツオブカリビアン デッドマンズ・チェスト （2006年 アメリカ） ★★★★★ 5/5点。
パイレーツオブカリビアンの2作目（の前編）。 呪いで死ねなくなって、顔にフジツボが付いてしまってたり、 顔がタコだったり気持ち悪いのがいっぱい出てくるところが面白い。 エリザベスは男装してたほうが凛々しくてかわいいです。
20世紀少年 ＜最終章＞ ぼくらの旗 ★★★★★ 5/5点。
最終章が一番面白かった。 映画の終わりに歌をもってくると、 いい感じになっちゃうからちょっとずるい。 ケンジは体がボロボロのくせに、 ロボットのはしごはものすごくしっかり登るのが不思議でした。 あんなの絶対振り落とされるよ。
パイレーツ・オブ・カリビアン 呪われた海賊たち （2003年 アメリカ） ★★★★☆ 4/5点。
おちゃめなジョニー・デップがかわいい。 この映画に出てくる他の海賊たちも極悪非道という感じはしないですね。 のろわれたメダルを全部集めたらしいけど、あれだけ大量のメダルを どうやって探したんだろ？
マチルダ （1996年 アメリカ） ★★☆☆☆ 2/5点。
ひどい家族、ひどい校長先生に囲まれた環境で 幼いマチルダがなぜか超能力を身につけ、校長先生をこらしめる話。
子供向けっぽいストーリーでした。 マチルダの天才ぶりや、超能力がいまいち活かしきれていない感じ。
リロ＆スティッチ （2002年 アメリカ） ★★☆☆☆ 2/5点。
物を破壊しまくるロボットをペットとして飼う話。 もともとかわいくないスティッチが、 家族がほしくなってくところがかわいい。
努力しないで出世する方法 （1967年 アメリカ） ★★☆☆☆ 2/5点。
本に書いてある通りに行動して大成功する話。 あれだけ口が達者でどんどんアプローチしていけば、 普通に仕事していても成功しそうな気がします。。 どう見ても努力してます。 この映画はミュージカル風になっていて、まじめなストーリーではないです。
雀魔アカギ （1997年 日本） ★★★★☆ 4/5点。</description></item><item><title>読んだマンガの記録</title><link>https://maku.blog/p/oappodj/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/oappodj/</guid><description>RiNGO （全3巻） 高校生の考えたゲームがゲーム会社に採用されて、 その中のバーチャルアイドル RiNGO を育てていく話。
ゲームショーで RiNGO を紹介しただけで あそこまで人気が出てしまうのがちょっと不自然だったけど、 それがおたくパワーなのかな。 幼なじみは結構いい味だしてたから、もっと活躍させて欲しかった。
主人公は最後に独立してゲーム会社を立ち上げるわけだけど、 そこで最初に作ったゲームがカクカクポリゴン○○○ゲー。。 力が抜けました。</description></item></channel></rss>