<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>TV 関連技術 on まくろぐ</title><link>https://maku.blog/p/bpvo8h7/</link><description>Recent content in TV 関連技術 on まくろぐ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Thu, 20 Nov 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maku.blog/p/bpvo8h7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Windows で ARIB 外字を表示できるフォント（Windows TV フォント）</title><link>https://maku.blog/p/bq86dfz/</link><pubDate>Thu, 20 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/bq86dfz/</guid><description>Windows 7 には、ARIB 外字を表示するフォントファイルがデフォルトで用意されています。 下記のファイルをダブルクリックすれば、インストールすることができます。
ファイル名 含まれているフォント C:\Windows\ehome\WTVGOTHIC-R.ttc Windows TV P丸ゴシック、Windows TV 丸ゴシック C:\Windows\ehome\WTVGOTHIC-RB.ttc Windows TV P太丸ゴシック、Windows TV 太丸ゴシック C:\Windows\ehome\WTVGOTHIC-S.ttc Windows TV Pゴシック、Windows TV ゴシック</description></item><item><title>TV規格: ISDB(ARIB)メモ</title><link>https://maku.blog/p/h52ih57/</link><pubDate>Mon, 14 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/h52ih57/</guid><description>自動表示メッセージ (Auto Message) 左下に表示される B-CAS 関連のメッセージ枠などに関する仕様です。 詳しくは「ARIB TR-B14 5.10 自動表示メッセージ表示」を参照
EMM共通メッセージセクションの自動表示消去種別というもので表示の ON/OFF を行う 0x00 消去可: ユーザ操作で表示 OFF してもよい 0x01 消去不可: 出しっぱにしなきゃダメ 0x02 表示消去: 今消すべし 映像といっしょに EPG（番組表）などが表示されている場合に、自動表示メッセージを表示するかどうかは商品仕様による（表示 OFF にしているものがほとんど）。 表示枠は視聴を邪魔しないように半透明などにするのが望ましい（とは言っても、視聴の邪魔をして有料契約させる意図がある）。 文字色は商品仕様によるが、無彩色にして必要以上に目立たせないのが望ましい。 録画された番組を再生する場合にも、TS データに基づいて表示する。契約情報などは、その時装着されている IC カードに基づいて判断すること。 デコードに関するメッセージ、例えば IC カード抜け（デスクランブルできない）などのメッセージは優先して表示してよい。IC カードを装着してデコードできる状態になってから（映像が見えてから）自動表示メッセージを改めて表示すれば OK。 Network ID、TS ID、Service ID などのユニーク性に関して 『ＢＳ/広帯域ＣＳデジタル放送運用規定 ARIB TR-B15　6.5版（第二分冊） 5.3 識別子の運用』より。 network_id: BS デジタル放送に対して1 個割り当て。日本国内でユニーク。 transport_stream_id: 各TS に対し割り当て。ネットワーク内でユニーク。 service_id(=program_number): 各編成チャンネルに対し割り当て。ネットワーク内でユニーク。 event_id: 各イベントに対し割り当て。service 内でユニーク。 broadcaster_idブロードキャスタに対して割り当て。オリジナルネットワーク内でユニーク。 series_id: 番組のシリーズに対して割り当て。ブロードキャスタ内の同一メディ アタイプに属するサービス群内でユニーク。 8.2.1 event_id の再使用について（時間方向の一意性）より 終了時刻を過ぎれば、そのイベントに付与された event_id の値は、EIT から消え、一定時間後、別のイベントに対し同じ値を付与することが可能となる。 しかし、終了時刻から 24 時間以内は別のイベントに対し同じ値を付与し EIT に記述してはならない。</description></item><item><title>TV規格: DVBメモ</title><link>https://maku.blog/p/oi66eim/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maku.blog/p/oi66eim/</guid><description>DVB について DVB (Digital Video Broadcasting) はヨーロッパのデジタル放送規格。標準化団体名でもある。DVB には以下のような種類がある。
DVB-T (Terrestrial) -- 地上デジタル放送の規格 DVB-S (Satellite) -- 衛星放送の規格 DVB-C (Cable) -- CATV の規格 ISDB (Integrated Services Digital Broadcasting) は日本、ブラジル向けのデジタル放送規格。ちなみに ARIB (Association of Radio Industries and Broadcast): 社団法人電波産業会というのは通信・放送分野の研究、標準化などを行う団体名であって規格の名前ではない。ISDB には以下のような種類がある。
ISDB-T (Terrestrial) -- 地上デジタル放送の規格 ISDB-S (Satellite) -- 衛星放送の規格 ISDB-TSB (Terrestrial for Sound Broadcasting) -- 地上デジタルラジオ放送の規格 DVB の資料 EPG に関することを知りたかったら、DVB SI 系の資料を読むと良い。まずは、DVB の Web サイトにある、DVB SI の 2 冊の Bluebook (PDF) から読み始めると楽（150ページくらい）。Bluebook はメアド登録しなくてもダウンロードできる。
DVB - Digital Video Broadcasting [Standards &amp;amp; Technology] → [Standards &amp;amp; BlueBooks] → DVB SI 日本、ブラジル向けのデジタル放送規格 ISDB も DVB をもとに考えられているので、DVB の資料を先に読んでおくと理解しやすい。</description></item></channel></rss>